\chapter{Amambay}\label{dept:Amambay}
\mapaparaguai{13}{Amambay}
\vfill\clearpage
\section{Amambay}

departamento do nordeste paraguaio, fronteiriço com o Brasil (Mato
Grosso do Sul), marcado pela Serra de Amambay e vocacao de pecuaria,
agricultura e comercio de fronteira.

\subsection{Ficha climática de Pedro Juan Caballero (capital
departamental)}

\textbf{Irradiância solar global --- (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
6.29 & 5.83 & 5.59 & 4.73 & 3.70 & 3.35 & 3.61 & 4.40 & 4.82 & 5.37 &
6.08 & 6.29 \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{center}


Média anual: 5.00 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 23° Norte (anual);
33° inverno; 13° verão.

\textbf{Precipitação --- (mm/\allowbreak mês):}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
182 & 185 & 116 & 122 & 120 & 76 & 47 & 46 & 85 & 150 & 170 & 176 \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{center}


Média anual: \textasciitilde1.476 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Jan-Fev; seca
Jul-Ago.
\clearpage
\subsection*{Dados Departamentais}

\subsection*{Segurança Pública}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Taxa de homicídios (por 100k hab) & ~30--50 (estimativa 2022--2024; histórico: 107,4 em 2016, 69,9 em 2017) \\
Crimes registrados (total/ano) & --- dados não desagregados publicamente \\
Número de comisarías & ~12 (estimativa departamental) \\
Índice segurança relativo & baixo \\
\bottomrule
\end{tabularx}

Amambay é, por ampla margem, o \textbf{departamento mais violento do Paraguai}, com taxas de homicídio que chegaram a \textbf{107,4 por 100 mil habitantes em 2016} (comparáveis às regiões mais violentas da América Central). Em 2017, a taxa era de 69,9 por 100 mil. Embora tenha havido alguma redução nos anos seguintes, o departamento permanece o mais perigoso do país.

O Ministerio Público registra que Amambay responde por \textbf{20\% de todas as causas de homicídio doloso} do Paraguai (2019--2024) --- a maior proporção de qualquer departamento --- apesar de ter apenas ~2,5\% da população nacional.

Pedro Juan Caballero, capital departamental e cidade fronteiriça com Ponta Porã (MS, Brasil), é o epicentro do narcotráfico paraguaio. As organizações criminosas brasileiras \textbf{Comando Vermelho (CV)} e \textbf{Comando da Capital (CC)} têm base operacional na cidade. Disputas entre facções resultam em assassinatos frequentes, muitos com características de execução (sicariato). Em apenas três meses de um ano recente, 36 pessoas foram assassinadas no departamento, a grande maioria ligada ao crime organizado.

O relatório INECIP (2020) documenta que os julgamentos por homicídio em Amambay tendem a resultar em mais condenações de populações indígenas vulneráveis do que dos próprios sicários, revelando problemas estruturais no sistema de justiça local.

\subsection*{IDH e Desenvolvimento Humano}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
IDH & 0,720 \\
Classificação IDH & alto \\
Ranking nacional (1=melhor) & 5/18 \\
Esperança de vida & 73,6 anos \\
Anos de escolaridade média & 8,7 anos \\
RNB per capita (USD PPA) & 9.500 \\
\bottomrule
\end{tabularx}

> Nota: IDH estimado com base em dados subnacionais da Global Data Lab e perfil socioeconômico do departamento. Amambay se beneficia da economia fronteiriça com o Brasil (Pedro Juan Caballero--Ponta Porã), impulsionando renda e acesso a serviços. Estimativa baseada em dados regionais PNUD 2020.

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Taxa de pobreza total (\%) & 22,8\% \\
Taxa de pobreza extrema (\%) & 4,5\% \\
Índice de Gini & 0,448 \\
\bottomrule
\end{tabularx}

> Fonte: INE --- EPHC 2023 e dados regionais. A economia fronteiriça beneficia Pedro Juan Caballero, mas parte do departamento tem pobreza rural mais alta. Alguns distritos de Amambay aparecem com pobreza acima de 40\% (dados distritais INE).

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Acesso a água potável (\%) & 82,1\% \\
Acesso a saneamento (\%) & 80,5\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}

> Estimativa baseada em dados do Censo 2022. Pedro Juan Caballero possui boa infraestrutura urbana influenciada pela integração com Ponta Porã (MS, Brasil).

Amambay tem a mais direta ligação com o Brasil: Pedro Juan Caballero é cidade-gêmea com Ponta Porã (MS), com livre circulação de pessoas e moedas. O departamento tem IDH de 0,720 (alto) impulsionado pela economia fronteiriça e comércio intenso. Para brasileiros, Pedro Juan Caballero é a cidade mais "familiar" do interior paraguaio --- fala-se português correntemente, há supermercados com produtos brasileiros, atendimento médico em ambos os lados da fronteira e forte comunidade brasiguaia. O Parque Nacional Cerro Corá (local da batalha final da Guerra do Paraguai) tem potencial turístico. A pobreza de 22,8\% é relativamente baixa. O acesso a água (82,1\%) e saneamento (80,5\%) são satisfatórios. O departamento é recomendado para brasileiros que querem a praticidade da fronteira aberta, especialmente no setor comercial e de serviços.

\subsection*{Sistema Prisional}

{\small
{\small
\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXXX}
\toprule
Nome & Município & Capacidade & População & Superlotação \\
\midrule
Penitenciaría Regional de Pedro Juan Caballero & Pedro Juan Caballero & 300 & ~850 & ~283\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}
}
}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Total de estabelecimentos & 1 \\
Capacidade total (vagas) & ~300 \\
População carcerária total & ~850 \\
Taxa de superlotação & ~283\% \\
\% presos provisórios & ~73\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\textbf{Pedro Juan Caballero é um dos pontos mais críticos do sistema penitenciário paraguaio}, com impacto direto no crime organizado transfronteiriço. A cidade faz fronteira direta com Ponta Porã (MS, Brasil) e é historicamente reconhecida como um dos maiores corredores de tráfico de drogas, armas e lavagem de dinheiro da América do Sul.

A Penitenciaría de Pedro Juan Caballero apresenta superlotação grave e é frequentemente citada como epicentro de disputas entre facções criminosas (PCC, Comando Vermelho, grupos locais). Assassinatos de lideranças do narcotráfico ocorrem dentro e fora do presídio com frequência alarmante --- a cidade registra sistematicamente um dos maiores índices de homicídios do Paraguai.

O MNP documentou presença de armas, celulares e drogas dentro do presídio, além de suspeitas de corrupção sistêmica de agentes penitenciários. Fugas e rebeliões são eventos recorrentes.

Em 2020--2023, múltiplos líderes do crime organizado foram assassinados dentro do presídio ou em suas imediações, revelando a permeabilidade do sistema de segurança.

\textbf{Para imigrantes:} Amambay oferece oportunidades econômicas pela dinâmica comercial de fronteira, mas representa o maior risco de segurança para imigrantes no Paraguai. A proximidade com o crime organizado e os altos índices de homicídio fazem de Pedro Juan Caballero uma localidade de alto risco. Quem optar por se instalar na região deve adotar medidas rigorosas de segurança e cautela em relações comerciais.

\subsection*{Recursos Hídricos Subterrâneos}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXX}
\toprule
Aquífero & Cobertura no Dept. & Profundidade Média & Vazão Típica \\
\midrule
Guarani / Misiones (confinado) & ~60\% (porção sul/leste) & 100--400 m & 20--80 m$^3$/h \\
Cristalino (fraturado, Serra de Amambay) & ~40\% & 30--100 m & 2--10 m$^3$/h \\
Caiuá/Baurú-Acaray (porção norte) & ~20\% & 80--200 m & 10--40 m$^3$/h \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Profundidade média --- Cristalino (m) & 40--100 \\
Profundidade média --- Guarani (m) & 100--400 \\
Profundidade máxima recomendada (m) & 450 \\
Vazão típica (m$^3$/h) & 5--50 \\
Custo estimado perfuração (USD) & 2.500 -- 10.000 \\
Qualidade da água --- Cristalino & boa (baixa mineralização) \\
Qualidade da água --- Guarani & boa a excelente \\
pH médio & 6,5--7,8 \\
Outorga necessária & sim \\
Órgão regulador & MADES --- DGPCRH \\
\bottomrule
\end{tabularx}

Amambay se caracteriza pela Serra de Amambay, que forma a fronteira com o Brasil (Mato Grosso do Sul). O embasamento cristalino domina a porção norte e oeste, onde a captação é feita em fraturas com boa produtividade quando corretamente localizadas. O Aquífero Guarani está presente no sul e leste, com boa cobertura. O sistema Caiuá/Baurú-Acaray ocorre na região norte, associado às bacias sedimentares do norte de Canindeyú. A qualidade da água é boa em todos os sistemas. Pedro Juan Caballero (capital) tem rede pública do SENASA. Uso principal: doméstico, pecuária e pequena agricultura.

Amambay tem fronteira com o Brasil e acolhe muitos brasiguaios. Pedro Juan Caballero é centro urbano com rede pública. Para propriedades rurais, poço em cristalino (40--80 m, USD 2.500--6.000) ou em Guarani (100--250 m, USD 3.500--9.000) dependendo da localização. A Serra de Amambay tem boa disponibilidade hídrica subterrânea nas fraturas. Estudo hidrogeológico prévio é recomendado no cristalino para identificar zonas fraturadas produtivas. Licença do MADES obrigatória.

\subsection*{Aptidão do Solo}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lXX}
\toprule
Tipo de Solo & \% do Território & Características \\
\midrule
Oxissolos (Latossolos Roxos/Amarelos) & 40\% & Solos derivados de basalto e diabásio, profundos, argilosos, cor vermelha escura a vermelho-amarelada; excelente estrutura \\
Ultissolos (Argissolos) & 35\% & Solos podzólicos com B textural; fertilidade média; ampla distribuição no centro-sul do departamento \\
Entissolos arenosos & 15\% & Solos de textura arenosa no norte e áreas de transição com o Chaco \\
Inceptissolos / Aluviais & 10\% & Planícies fluviais; fertilidade variável \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lXX}
\toprule
Classe & \% Território & Uso Recomendado \\
\midrule
Lavoura intensiva & 35\% & Soja, milho, trigo (Oxissolos do sul e centro) \\
Lavoura extensiva & 25\% & Mandioca, girassol, sorgo \\
Pastagem natural/melhorada & 25\% & Pecuária extensiva e semi-intensiva \\
Floresta / reserva & 12\% & Serranía de Amambay, matas ciliares \\
Sem aptidão agrícola & 3\% & Áreas urbanas (Pedro Juan Caballero) \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
pH médio & 5,0 -- 6,2 \\
Fertilidade natural & média-alta \\
Teor de matéria orgânica & médio \\
Necessidade de calcário & parcial a sim \\
\bottomrule
\end{tabularx}

Amambay tem potencial agrícola real, especialmente nas áreas com Oxissolos do centro-sul. É destino de interesse crescente por sua fronteira seca com Ponta Porã (MS), facilitando logística e integração com o mercado brasileiro. A relação solo/custo pode ser favorável. O cuidado principal é com a questão de segurança e regularidade fundiária da região fronteiriça. Para quem tem conexões no Mato Grosso do Sul, Amambay pode ser uma extensão natural das operações. Os solos argilosos são comparáveis aos da região de Dourados-MS.

\subsection*{Terra Rural}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXX}
\toprule
Tipo & Preço (USD/ha) & Faixa & Tendência \\
\midrule
Agrícola alta produtividade & 6.000 & 4.000 -- 9.000 & $\uparrow$ \\
Pastagem & 2.800 & 1.800 -- 4.000 & $\uparrow$ \\
Mata / reserva & 1.200 & 700 -- 2.000 & $\rightarrow$ \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Valorização anual média (\%) & 7--9\% \\
Lote mínimo rural (ha) & 20 \\
Imposto territorial rural (\%) & 1\% sobre valor fiscal \\
Liquidez do mercado & média \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXX}
\toprule
Indicador & Amambay (PY) & Mato Grosso do Sul (BR) --- Fronteiriço & Paraná (BR) \\
\midrule
Terra agrícola (USD/ha) & 4.000--9.000 & 10.000--20.000 & 15.000--30.000 \\
Terra pastagem (USD/ha) & 1.800--4.000 & 4.500--9.000 & 6.000--12.000 \\
Custo relativo & ~40\% do MS & referência MS & referência PR \\
\bottomrule
\end{tabularx}

Amambay tem posição estratégica como fronteira viva com o Brasil (Mato Grosso do Sul). O fluxo binacional cria demanda constante por terra e imóveis em ambos os lados da fronteira, mas os preços paraguaios seguem muito abaixo dos brasileiros.

\subsection*{Mercado Imobiliário}

\textbf{Capital:} Pedro Juan Caballero

\begin{tabularx}{\linewidth}{lXX}
\toprule
Tipo & Preço (USD/m$^2$) & Aluguel (USD/mês) \\
\midrule
Apartamento 2 quartos & 700 -- 1.100 & 280 -- 550 \\
Casa 3 quartos & 600 -- 950 & 250 -- 480 \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Valorização anual (\%) & 6--9\% \\
Disponibilidade de financiamento & boa (cooperativas fortes na cidade fronteiriça, também influência de Ponta Porã) \\
Bairros mais valorizados & Centro, Barrio Las Mercedes, Zona Norte (próxima à fronteira) \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\textbf{Vale a pena comprar ou alugar?}
Pedro Juan Caballero (PJC) é uma das cidades mais dinâmicas e cosmopolitas do interior paraguaio, formando conurbação com Ponta Porã (MS). A intensa atividade comercial binacional cria mercado imobiliário mais líquido que cidades do interior paraguaio. Para brasileiros, é talvez a transição mais fácil: cidade bilíngue (português/espanhol) com modos de vida muito similares ao Brasil.

\textbf{Áreas recomendadas:}

\textbf{Armadilhas comuns:}

\subsection*{Cobertura Celular}

{\small
{\small
\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXXXX}
\toprule
Operadora & 2G & 3G & 4G & 5G & Cobertura Pop. \\
\midrule
Tigo & 85\% & 75\% & 65\% & --- & 80\% \\
Personal/Claro & 80\% & 70\% & 58\% & --- & 74\% \\
VOX & 48\% & 32\% & 18\% & --- & 40\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}
}
}

> \textbf{Nota:} Amambay tem como capital Pedro Juan Caballero (PJC), cidade de fronteira com Ponta Porã (MS-BR), o que cria uma situação única de sobreposição de redes brasileiras e paraguaias. A cobertura 4G é boa em PJC e entorno; interior norte e sul tem cobertura mais fraca.

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Melhor operadora rural & Tigo \\
Velocidade 4G média (Mbps) & 18--38 \\
Áreas sem cobertura & Interior sul (Bella Vista Norte interior, áreas de reserva) \\
Sinal em propriedade rural & moderado \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXX}
\toprule
Plano & Operadora & USD/mês & Dados \\
\midrule
Pré-pago básico (7 dias) & Tigo & ~2,50 & 3 GB \\
Pré-pago intermediário (30 dias) & Personal & ~5,00 & 8 GB \\
Pós-pago entrada & Tigo & ~12,00 & 15 GB + chamadas \\
Pós-pago intermediário & Personal/Claro & ~18,00 & 30 GB + chamadas \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\subsection*{Internet}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
\% população com internet & ~65\% \\
\% com banda larga fixa & ~22\% dos domicílios \\
Velocidade média download (Mbps) & 25--55 (PJC) / 5--15 (rural) \\
Velocidade média upload (Mbps) & 8--20 (PJC) \\
\bottomrule
\end{tabularx}

> Pedro Juan Caballero, pela condição de cidade de fronteira com Ponta Porã (BR), tem uma situação peculiar de mercado de telecomunicações --- competição de provedores de ambos os países.

\begin{tabularx}{\linewidth}{lXX}
\toprule
Tecnologia & Disponibilidade & Velocidade Típica \\
\midrule
Fibra ótica (FTTH) & Pedro Juan Caballero, Bella Vista Norte & 50--300 Mbps \\
Cabo HFC & Pedro Juan Caballero & 30--150 Mbps \\
Rádio/Wireless & Municípios do departamento & 5--50 Mbps \\
ADSL (Copaco) & Interior com rede legada & 2--10 Mbps \\
Satélite (Starlink) & Todo o departamento & 50--200 Mbps \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXX}
\toprule
Provedor & Tecnologia & Área de cobertura & Preço ref. (USD/mês) \\
\midrule
Tigo & Fibra/HFC/Rádio & PJC + municípios & 18--50 \\
Claro/Personal & Fibra/Rádio & PJC & 15--45 \\
Copaco & ADSL/Rádio & Interior & 10--28 \\
Provedores brasileiros & Fibra/rádio & Zona de fronteira & preços em BRL \\
Starlink & Satélite LEO & Todo o departamento & ~44 + equip. ~370 \\
\bottomrule
\end{tabularx}

A cobertura rural de Amambay é \textbf{moderada}:

\clearpage
\newpage
\secaoDiagnostico{Bella Vista}{\mapaConteudo{-22.1333}{-56.5166}}{Bella Vista Norte é um refúgio de baixo perfil situado em uma das
fronteiras mais emblemáticas do norte paraguaio. Oferece um isolamento
demográfico invejável e abundância de recursos naturais, funcionando
como um enclave de pecuária extensiva protegido pela geografia do Rio
Apa. Sua força reside no anonimato geográfico relativo e na capacidade
de subsistência baseada na proteína animal. Contudo, o contexto regional
de Amambay exige que o ocupante adote um perfil vigilante e autônomo,
mitigando os riscos de segurança tática da fronteira. É o local ideal
para projetos de autossuficiência que valorizem a privacidade total fora
dos eixos de fallout primários.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para estabelecimentos de autossuficiência pecuária
que busquem isolamento tático radical. Requer investimento em segurança
patrimonial, autonomia médica e hídrica. O GSS de 6.2 reflete o poder do
isolamento tático equilibrado pela vulnerabilidade institucional e
regional. Referência atual de score: GSS 6.2.

}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 5.5 & Ponto de fronteira internacional e hub histórico; visibilidade estratégica e riscos regionais de segurança \\
B - Risco Social & 7.5 & Densidade populacional extremamente baixa em território vasto; isolamento social satisfatório \\
C - Riscos Naturais & 7.0 & Geologia muito estável e baixo risco de grandes desastres naturais \\
D - Autossuficiência & 7.0 & Bons recursos de proteína animal e água; limitado pela distância de mercados técnicos \\
E - Institucional & 4.5 & Suporte institucional básico; dependência de centros regionais para serviços vitais \\
\midrule
 \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.2} & \textbf{Moderadamente Seguro (Ideal para quem busca isolamento rural produtivo com acesso fluvial, ciente dos desafios de segurança regional).} \\ \bottomrule
 \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}\label{vuln-Bella_Vista-vulnerabilidades-e-mitigauxe7uxe3o}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Vulnerabilidade Tática de Fronteira:} Exposição a conflitos do
  crime organizado regional (Mitigação: residência rural afastada 10-15
  km da linha de fronteira seca/\allowbreak fluvial e investimento em segurança
  patrimonial robusta).
\item
  \textbf{Isolamento de Saúde:} Distância crítica de hospitais
  cirúrgicos (Mitigação: manutenção de estoque médico básico e
  treinamento em primeiros socorros avançados).
\item
  \textbf{Dependência de Rodovia Única:} Risco de bloqueio logístico
  (Mitigação: mapeamento de rotas rurais vicinais e posse de embarcação
  para via fluvial).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}\label{dossie-Bella_Vista-dossiuxea-de-campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  22°08'S 56°31'W.
\item[Topografia]  Relevo ondulado com extensas planícies de pastagem e áreas de mata nativa. Margeado ao norte pelo Rio Apa (fronteira natural com o Brasil). Altitude \textasciitilde 210m. Área vasta de \textasciitilde 3.901 km². Geologicamente muito estável, risco sísmico desprezível.
\item[Alvos Estratégicos]  Ponte Internacional sobre o Rio Apa (Conexão direta com Bela Vista, Brasil); Porto fluvial secundário; Locais históricos da Guerra da Tríplice Aliança nas proximidades. Ausência de bases militares massivas, mas zona de alta vigilância da Armada e Polícia de Fronteira devido à dinâmica transfronteiriça.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (NE) e Leste. Baixíssimo risco de fallout direto de alvos nacionais primários.
\item[População]  12.027 habitantes (Censo 2022 Final). Perfil demográfico jovem, com economia integrada ao comércio de fronteira e pecuária.
\item[Densidade]  \textasciitilde 3,1 hab/\allowbreak km² (Densidade extremamente baixa, oferecendo excelente isolamento tático e privacidade fora do núcleo urbano consolidado).
\item[Vias de Acesso]  Conectividade asfáltica eficiente via ramal da Ruta PY08 (concluído em 2019). Localização que favorece a discrição por estar em um "final de linha" geográfico ao norte do departamento. Risco de isolamento tático se a ponte ou a rodovia PY08 forem bloqueadas.
\item[Serviços]  Centro de Saúde local e USF. Dependência de Pedro Juan Caballero (aprox. 100 km) para serviços hospitalares de alta complexidade. Infraestrutura comercial básica focada no intercâmbio fronteiriço.
\item[Custo de Vida]  Baixo; economia baseada na pecuária extensiva, erva-mate e comércio vicinal.
\item[Preço da Terra]  US\$ 2.500-5.000/\allowbreak ha (áreas desenvolvidas para pecuária); US\$ 1.500-2.500/\allowbreak ha (campos brutos/\allowbreak monte).
\item[Hidrologia]  Baixo risco de inundações sistêmicas devido à topografia ondulada. O Rio Apa possui praias fluviais e regime de cheias previsível. Presença de diversos arroios tributários de alta qualidade hídrica.
\item[Clima]  Tropical Úmido. Verões intensos e chuvosos; invernos amenos.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); instável em áreas rurais remotas durante temporais.
\item[Água]  Abundante via Rio Apa, nascentes naturais e poços artesianos produtivos. Excelente disponibilidade hídrica subterrânea.
\item[Qualidade do Solo]  Solo franco-arenoso fértil; aptidão para pastagens naturais, silvicultura e cultivo de erva-mate. Áreas mecanizadas em expansão.
\item[Recursos Locais]  Grande produção de gado bovino e erva-mate. Elevadíssimo potencial para autossuficiência de proteína animal em nível de propriedade devido à vasta área produtiva e baixa população.
\item[Segurança]  Zona de fronteira com vigilância tática permanente. Criminalidade urbana comum moderada, mas sensível a atividades ilícitas transfronteiriças (narcotráfico/\allowbreak contrabando) típicas do departamento de Amambay. Coesão social baseada na cultura agropecuária tradicional.
\item[Leis Local: Município consolidado com forte intercâmbio cultural com o Brasil. Restrição de Fronteira (Lei 2532/\allowbreak 05)]  Aplicável a terras rurais na faixa de 50km da fronteira brasileira.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}\label{irradiauxe7uxe3o-solar-kwhmuxb2dia}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.44 & 5.92 & 5.66 & 4.74 & 3.62 & 3.27 & 3.51 & 4.32 & 4.78 & 5.46 &
6.22 & 6.37 & \textbf{5.03} \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{center}


\textbf{Inclinação solar recomendada:} 22° N (anual) · 32° N (inverno
jun-ago) · 12° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}\label{precipitauxe7uxe3o-mmmuxeas}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
166 & 161 & 105 & 108 & 109 & 64 & 40 & 36 & 74 & 133 & 159 & 154 &
\textbf{1315 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{center}


\paragraph{Poluição Luminosa}\label{poluiuxe7uxe3o-luminosa}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.72 \\
Carbono orgânico (SOC) & 13.0 g/\allowbreak kg \\
Argila & 15.48 \% \\
Areia & 67.22 \% \\
Silte (calc.) & 17.3 \% \\
Densidade aparente & 1.32 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Amambay; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,720 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 5/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 73,6 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7.0 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 9.500 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 22,8\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 4,5\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,448 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 82,1\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 80,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde30--50 (estimativa
2022--2024; histórico: 107,4 em 2016, 69,9 em 2017) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 10.447 hab. & dist. \\
Idade mediana & 29.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

\begin{longtable}[]{@{}lll@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 85\% \\
Cobertura 4G área rural & 68\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 55 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 62\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak fibra \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 5,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 900 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 380 \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental. \#\#\# Saúde
\end{quote}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde120 km (Pedro Juan
Caballero) \\
\end{longtable}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Pedro Juan Caballero

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Pedro Juan
Caballero. Cobertura privada continua recomendada para especialidades e
urgências de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Capitan Bado}{\mapaConteudo{-23.2500}{-55.5333}}{Capitán Bado é um polo de recursos de elite situado em uma das zonas
mais taticamente complexas do Paraguai. Oferece solos de produtividade
mundial e um isolamento demográfico que garante privacidade absoluta.
Sua força reside na excepcional abundância de alimentos e águas.
Contudo, a proximidade com a fronteira seca e o contexto regional de
Amambay exigem que o ocupante adote um perfil vigilante e autônomo. É o
local ideal para quem busca terra de alta performance e anonimato
geográfico, desde que possua meios próprios de segurança e suporte
logístico.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para estabelecimentos de autossuficiência tecnificada
que valorizem a qualidade do solo. Requer investimento em segurança
patrimonial e autonomia em saúde. O GSS de 7.1 reflete a superioridade
dos recursos produtivos em equilíbrio com os desafios do contexto
regional. Referência atual de score: GSS 7.1.

}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 6.5 & Localização remota; excelente invisibilidade tática fora da fronteira seca, equilibrada por riscos regionais \\
B - Risco Social & 7.5 & Densidade populacional extremamente baixa; isolamento social superior \\
C - Riscos Naturais & 7.0 & Geologia muito estável e relevo serrano seguro contra inundações \\
D - Autossuficiência & 8.0 & Recursos agrícolas de elite e abundância hídrica natural \\
E - Institucional & 6.5 & Estabilidade institucional presente, mas sob vigilância tática de fronteira \\
\midrule
 \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.1} & \textbf{Seguro (Altamente recomendado para quem busca autossuficiência em solo de elite e isolamento tático, ciente dos desafios de segurança regional).} \\ \bottomrule
 \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}\label{vuln-Capitan_Bado-vulnerabilidades-e-mitigauxe7uxe3o}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Vulnerabilidade Tática Regional:} Insegurança ligada ao
  narcotráfico regional (Mitigação: investimento em segurança
  patrimonial robusta e residência rural afastada da linha de
  fronteira).
\item
  \textbf{Isolamento de Saúde:} Distância significativa de hospitais
  especializados (Mitigação: manutenção de estoque médico básico e kit
  trauma local).
\item
  \textbf{Dependência de Redes:} Fragilidade elétrica em tempestades
  (Mitigação: instalação de sistemas solares fotovoltaicos potentes).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}\label{dossie-Capitan_Bado-dossiuxea-de-campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  23°15'S 55°32'W.
\item[Topografia]  Relevo ondulado com presença de serras (Cordillera de Amambay) e solos de elite (Terra Roxa). Altitude \textasciitilde 480m. Área vasta de \textasciitilde 3.205 km². Geologicamente estável.
\item[Alvos Estratégicos]  Polo de produção agrícola e ervateira; Ponto de fronteira seca internacional com Coronel Sapucaia (Brasil). Localização estratégica para o controle do nordeste paraguaio, mas situada em zona de alta complexidade tática regional.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (NE) e Leste. Baixo risco de fallout direto de alvos continentais primários devido à altitude e isolamento.
\item[População]  18.851 habitantes (Censo 2022 Final). População com forte componente demográfico rural e indígena, integrada ao agronegócio e comércio fronteiriço.
\item[Densidade]  \textasciitilde 5,9 hab/\allowbreak km² (Densidade extremamente baixa, oferecendo isolamento tático e privacidade fora do núcleo urbano).
\item[Vias de Acesso]  Conectividade asfáltica via Ruta PY11. Localização em "final de linha" geográfico que favorece o anonimato estratégico, mas dificulta o apoio logístico rápido da capital nacional.
\item[Serviços]  Centro de Saúde local e IPS. Dependência de Pedro Juan Caballero (\textasciitilde 110 km) para atendimentos de alta complexidade. Infraestrutura comercial focada em suprimentos agrícolas.
\item[Custo de Vida]  Baixo; economia baseada na pecuária, grãos e comércio de fronteira.
\item[Preço da Terra]  US\$ 6.000-10.000/\allowbreak ha (terras mecanizadas); US\$ 2.000-4.000/\allowbreak ha (áreas de pecuária).
\item[Hidrologia]  Baixo risco de inundações sistêmicas devido ao relevo serrano e drenagem natural eficiente. Diversas nascentes e arroios de alta qualidade hídrica.
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Verões quentes e chuvosos; invernos frescos com geadas frequentes que favorecem o controle de pragas agrícolas.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); instável em áreas rurais remotas.
\item[Água]  Abundância hídrica via poços artesianos e nascentes na serra; excelente qualidade subterrânea.
\item[Qualidade do Solo]  Latossolo Vermelho de Elite; solo profundo e extremamente fértil. Excelente aptidão para soja, milho e erva-mate.
\item[Recursos Locais]  Grande produção de grãos e gado bovino. Elevadíssimo potencial para autossuficiência alimentar básica em nível de propriedade devido à vasta área produtiva e baixa população.
\item[Segurança]  Zona de fronteira com vigilância tática elevada. Historicamente sensível a atividades do crime organizado transfronteiriço. Coesão social baseada na cultura produtora tradicional. Segurança institucional presente, mas desafiada pela extensão territorial.
\item[Leis Local: Município consolidado. Restrição de Fronteira (Lei 2532/\allowbreak 05)]  Aplicável a terras rurais na faixa de 50km da fronteira brasileira.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}\label{irradiauxe7uxe3o-solar-kwhmuxb2dia}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.76 & 6.20 & 5.42 & 4.44 & 3.36 & 2.83 & 3.21 & 3.93 & 4.61 & 5.49 &
6.42 & 6.78 & \textbf{4.95} \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{center}


\textbf{Inclinação solar recomendada:} 25° N (anual) · 35° N (inverno
jun-ago) · 15° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}\label{precipitauxe7uxe3o-mmmuxeas}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
126 & 139 & 135 & 149 & 143 & 74 & 63 & 38 & 73 & 163 & 190 & 179 &
\textbf{1477 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{center}


\paragraph{Poluição Luminosa}\label{poluiuxe7uxe3o-luminosa}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.1 \\
Carbono orgânico (SOC) & 15.42 g/\allowbreak kg \\
Argila & 24.02 \% \\
Areia & 63.89 \% \\
Silte (calc.) & 12.1 \% \\
Densidade aparente & 1.25 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Homicidios/\allowbreak 100k:} \textasciitilde25,0 (Regional/\allowbreak Fronteira).
\end{itemize}
\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Amambay; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,720 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 5/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 73,6 anos & dept. \\
Escolaridade média & 6.9 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 9.500 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 22,8\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 4,5\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,448 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 82,1\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 80,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde30--50 (estimativa
2022--2024; histórico: 107,4 em 2016, 69,9 em 2017) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 18.851 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

\begin{longtable}[]{@{}lll@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 85\% \\
Cobertura 4G área rural & 68\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 55 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 62\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak fibra \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 5,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 900 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 380 \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental. \#\#\# Saúde
\end{quote}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & sim \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde455 km (Pedro Juan
Caballero) \\
\end{longtable}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Pedro Juan Caballero

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Pedro Juan
Caballero. Cobertura privada continua recomendada para especialidades e
urgências de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Cerro Cora}{\mapaConteudo{-22.6500}{-56.0166}}{Cerro Corá é um dos refúgios táticos mais interessantes do nordeste
paraguaio. Oferece um isolamento geográfico e demográfico de alto nível,
protegido pelo relevo serrano e pela vasta área do Parque Nacional. Sua
força absoluta reside na abundância de recursos hídricos e na segurança
social sustentada por sua importância histórica. É o local ideal para
quem busca privacidade total em solo fértil, sem abdicar da
conectividade rodoviária de elite (PY05). O contexto regional exige
autonomia e vigilância, transformando a geografia acidentada em uma
barreira natural contra instabilidades metropolitanas.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para estabelecimentos de autossuficiência familiar de
alto padrão que valorizem o isolamento natural. Requer investimento em
autonomia energética e segurança patrimonial. O GSS de 7.6 reflete a
excepcional solidez do isolamento geográfico reforçada pela base de
recursos naturais. Referência atual de score: GSS 7.6.

}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.5 & Isolamento tático estratégico; relevo serrano defensivo e ausência de alvos militares globais \\
B - Risco Social & 8.0 & Densidade populacional extremamente baixa; isolamento social de alto nível \\
C - Riscos Naturais & 7.5 & Geologia muito estável e relevo seguro contra inundações sistêmicas \\
D - Autossuficiência & 8.0 & Excelentes recursos hídricos e de proteína animal; suporte ambiental do parque \\
E - Institucional & 7.0 & Forte segurança institucional histórica e suporte em expansão como novo município \\
\midrule
 \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.6} & \textbf{Seguro (Localidade de elite para quem busca isolamento tático em ambiente histórico e natural, ciente dos desafios regionais).} \\ \bottomrule
 \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}\label{vuln-Cerro_Cora-vulnerabilidades-e-mitigauxe7uxe3o}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Vulnerabilidade Tática Regional:} Insegurança ligada ao
  narcotráfico no departamento (Mitigação: residência rural protegida
  pelo relevo e investimento em segurança patrimonial).
\item
  \textbf{Isolamento de Saúde:} Necessidade de deslocamento para PJC em
  emergências (Mitigação: manutenção de estoque médico básico e kit
  trauma local).
\item
  \textbf{Pressão Turística:} Visibilidade tática em feriados nacionais
  devido ao Parque Cerro Corá (Mitigação: residência rural afastada 5-10
  km do perímetro do parque histórico).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}\label{dossie-Cerro_Cora-dossiuxea-de-campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  22°39'S 56°01'W.
\item[Topografia]  Relevo ondulado a acidentado, caracterizado por colinas e serras (Cordillera de Amambay) e vales férteis. Altitude \textasciitilde 350m. Área massiva de \textasciitilde 1.442 km². Geologicamente estável.
\item[Alvos Estratégicos]  Parque Nacional Cerro Corá (Local de imenso valor histórico e simbólico nacional; reserva ambiental estratégica); Ponto de conexão na Ruta PY05 (Eixo Concepción-PJC). Ausência de bases militares massivas, mas zona de alta visibilidade histórica e vigilância tática regional.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (NE) e Leste. Baixíssimo risco de fallout direto; relevo serrano oferece barreiras naturais parciais.
\item[População]  10.690 habitantes (Censo 2022 Final). Município de criação recente (2020), consolidando áreas rurais e comunidades originárias.
\item[Densidade]  \textasciitilde 7,4 hab/\allowbreak km² (Densidade baixíssima, oferecendo excelente isolamento tático e privacidade absoluta fora da vila urbana central).
\item[Vias de Acesso]  Localização privilegiada sobre a Ruta PY05 (pavimentada). Conectividade de elite para Pedro Juan Caballero (45 km) e Concepción. Facilidade logística tática em tempos de paz, com rotas vicinais que permitem o desaparecimento rural.
\item[Serviços]  Unidade de Saúde da Família (USF) local. Dependência direta de Pedro Juan Caballero para serviços hospitalares de alta complexidade e centros comerciais diversificados.
\item[Custo de Vida]  Muito baixo; economia baseada na pecuária, pequenas plantações e ecoturismo histórico.
\item[Preço da Terra]  US\$ 3.000-6.000/\allowbreak ha (áreas desenvolvidas); US\$ 1.500-3.000/\allowbreak ha (áreas de monte/\allowbreak pecuária).
\item[Hidrologia]  Baixo risco de inundações sistêmicas devido ao relevo favorável à drenagem. Abundância de arroios perenes (ex: Rio Aquidabán) e nascentes de alta qualidade hídrica.
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Verões intensos e chuvosos; invernos frescos com geadas ocasionais. Microclima influenciado pela vegetação do parque nacional.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); instável em áreas rurais remotas.
\item[Água]  Abundante via nascentes naturais e poços artesianos; excelente qualidade hídrica superficial e subterrânea.
\item[Qualidade do Solo]  Solo franco-arenoso a argiloso fértil; aptidão para pastagens naturais, silvicultura e agricultura de subsistência.
\item[Recursos Locais]  Grande produção de gado bovino e recursos florestais. Elevadíssimo potencial para autossuficiência calórica familiar baseada em proteína animal e horticultura protegida.
\item[Segurança]  Zona rural pacífica em termos de crime comum. No entanto, exige atenção tática regional devido ao contexto de Amambay (narcotráfico e trânsito de ilícitos nas proximidades de PJC). Forte identidade histórica nacionalista. Estabilidade social sustentada pela cultura tradicional.
\item[Leis Local: Município de criação recente (ex-Chiriguelo). Livre de Restrição de Fronteira]  Localizado fora da faixa de 50km da fronteira seca internacional (protegido pela linha de PJC).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}\label{irradiauxe7uxe3o-solar-kwhmuxb2dia}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.41 & 5.92 & 5.60 & 4.65 & 3.53 & 3.14 & 3.44 & 4.20 & 4.70 & 5.36 &
6.22 & 6.44 & \textbf{4.97} \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{center}


\textbf{Inclinação solar recomendada:} 23° N (anual) · 33° N (inverno
jun-ago) · 13° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}\label{precipitauxe7uxe3o-mmmuxeas}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
159 & 176 & 118 & 134 & 132 & 82 & 55 & 49 & 92 & 171 & 188 & 179 &
\textbf{1542 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{center}


\paragraph{Poluição Luminosa}\label{poluiuxe7uxe3o-luminosa}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.4 \\
Carbono orgânico (SOC) & 19.14 g/\allowbreak kg \\
Argila & 26.11 \% \\
Areia & 50.87 \% \\
Silte (calc.) & 23.0 \% \\
Densidade aparente & 1.24 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Amambay; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,720 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 5/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 73,6 anos & dept. \\
Escolaridade média & 6.2 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 9.500 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 22,8\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 4,5\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,448 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 82,1\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 80,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde30--50 (estimativa
2022--2024; histórico: 107,4 em 2016, 69,9 em 2017) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 10.690 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

\begin{longtable}[]{@{}lll@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 85\% \\
Cobertura 4G área rural & 68\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 55 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 62\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak fibra \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 5,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 900 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 380 \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental. \#\#\# Saúde
\end{quote}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde100 km (Pedro Juan
Caballero) \\
\end{longtable}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Pedro Juan Caballero

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Pedro Juan
Caballero. Cobertura privada continua recomendada para especialidades e
urgências de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Karapai}{\mapaConteudo{-23.7500}{-56.2500}}{Karapaí é um polo de alta produtividade agrícola em um dos departamentos
mais sensíveis do Paraguai. Oferece solos de elite mundial e um
isolamento demográfico que garante privacidade quase absoluta. Sua força
reside na riqueza de recursos naturais e na nova conectividade
asfáltica. Contudo, o contexto de segurança do departamento de Amambay
exige que o ocupante adote um perfil vigilante e autônomo. É o local
ideal para quem busca terra de alta performance fora dos grandes eixos
de fallout, desde que mitigados os riscos de isolamento de serviços e as
dinâmicas de segurança regional.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para estabelecimentos de autossuficiência tecnificada
em solo de alta performance. Requer investimento em segurança
patrimonial e autonomia em saúde. O GSS de 6.8 reflete a riqueza dos
recursos produtivos em equilíbrio com os desafios de segurança regional.
Referência atual de score: GSS 6.8.

}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 6.5 & Localização remota; boa invisibilidade tática, equilibrada pelo risco regional de segurança \\
B - Risco Social & 8.0 & Densidade populacional extremamente baixa; isolamento social superior \\
C - Riscos Naturais & 7.0 & Geologia muito estável e baixo risco de desastres naturais graves \\
D - Autossuficiência & 8.0 & Recursos agrícolas de elite e abundância hídrica subterrânea \\
E - Institucional & 4.5 & Suporte institucional em formação; serviços básicos funcionais mas limitados \\
\midrule
 \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.8} & \textbf{Moderadamente Seguro (Indicado para projetos de autossuficiência em solo de elite, exigindo preparo tático para o contexto regional).} \\ \bottomrule
 \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}\label{vuln-Karapai-vulnerabilidades-e-mitigauxe7uxe3o}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Vulnerabilidade Tática Regional:} Insegurança ligada ao crime
  organizado no departamento (Mitigação: manutenção de sistemas de
  segurança patrimonial robustos e integração com redes de produtores
  locais).
\item
  \textbf{Dependência de Serviços Externos:} Saúde e logística
  especializada em cidades distantes (Mitigação: manutenção de estoque
  médico básico e kit trauma local).
\item
  \textbf{Fragilidade Elétrica:} Rede rural vulnerável (Mitigação:
  instalação de sistemas solares fotovoltaicos e geradores redundantes).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}\label{dossie-Karapai-dossiuxea-de-campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  23°45'S 56°15'W.
\item[Topografia]  Relevo ondulado com mesetas mecanizáveis e remanescentes de floresta subtropical. Solo de altíssima produtividade (Terra Roxa). Altitude \textasciitilde 250m. Área de \textasciitilde 1.274 km². Geologicamente estável, risco sísmico desprezível.
\item[Alvos Estratégicos]  Áreas de produção agrícola intensiva (soja, milho); Eixo logístico da Ruta PY11 (Conexão Amambay-San Pedro); Reservas florestais. Ausência de alvos militares diretos, oferecendo boa invisibilidade estratégica, embora situada em departamento de vigilância tática permanente.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (NE) e Leste. Baixo risco de fallout direto de alvos continentais primários.
\item[População]  5.382 habitantes (Censo 2022 Final). Município jovem, em fase de expansão demográfica ligada ao agronegócio.
\item[Densidade]  \textasciitilde 4,2 hab/\allowbreak km² (Densidade extremamente baixa, ideal para isolamento social tático e privacidade absoluta fora do núcleo urbano).
\item[Vias de Acesso]  Localização estratégica sobre a Ruta PY11. Conectividade asfáltica eficiente para o Sul (Santa Rosa del Aguaray) e Leste (Capitán Bado). Malha de estradas internas de terra que exigem veículos robustos em períodos chuvosos.
\item[Serviços]  Infraestrutura institucional básica. Unidade de Saúde da Família (USF) local. Dependência de Capitán Bado (50 km) ou Pedro Juan Caballero para serviços hospitalares de alta complexidade.
\item[Custo de Vida]  Baixo; economia baseada na exportação de grãos e pecuária.
\item[Preço da Terra]  US\$ 6.000-10.000/\allowbreak ha (terras mecanizadas de elite); US\$ 2.000-4.000/\allowbreak ha (áreas de pecuária/\allowbreak reserva).
\item[Hidrologia]  Baixo risco de inundações sistêmicas devido ao relevo ondulado e boa drenagem natural. Diversos arroios perenes de alta qualidade hídrica cruzam o distrito.
\item[Clima]  Tropical Úmido. Verões intensos e chuvosos (média 1.700 mm/\allowbreak ano); invernos amenos com geadas ocasionais.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); instável em áreas rurais remotas durante picos de demanda agrícola.
\item[Água]  Abundante via nascentes naturais e poços artesianos profundos; excelente qualidade hídrica subterrânea.
\item[Qualidade do Solo]  Latossolo Vermelho de Elite (Terra Roxa); solo profundo, estruturado e de altíssima fertilidade natural. Excelente aptidão para soja, milho e yerba mate.
\item[Recursos Locais]  Grande produção de grãos e gado de corte. Elevadíssimo potencial para autossuficiência alimentar básica em nível de propriedade devido à vasta área produtiva e baixa população.
\item[Segurança]  Zona rural pacífica em termos de crime comum urbano. No entanto, o departamento de Amambay exige vigilância tática elevada devido à presença de narcotráfico e grupos insurgentes em zonas de mata. Coesão social baseada na cultura produtora e comunidades indígenas locais.
\item[Leis Local: Município de criação recente (2013). Livre de Restrição de Fronteira]  Localizado fora da faixa de 50km da fronteira seca internacional.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}\label{irradiauxe7uxe3o-solar-kwhmuxb2dia}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.60 & 6.02 & 5.62 & 4.65 & 3.48 & 3.07 & 3.35 & 4.15 & 4.72 & 5.46 &
6.29 & 6.53 & \textbf{4.99} \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{center}


\textbf{Inclinação solar recomendada:} 23° N (anual) · 33° N (inverno
jun-ago) · 13° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}\label{precipitauxe7uxe3o-mmmuxeas}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
156 & 171 & 120 & 138 & 129 & 81 & 54 & 43 & 85 & 166 & 195 & 170 &
\textbf{1513 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{center}


\paragraph{Poluição Luminosa}\label{poluiuxe7uxe3o-luminosa}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.3 \\
Carbono orgânico (SOC) & 17.51 g/\allowbreak kg \\
Argila & 27.46 \% \\
Areia & 52.04 \% \\
Silte (calc.) & 20.5 \% \\
Densidade aparente & 1.34 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Homicidios/\allowbreak 100k:} \textasciitilde25,0 (Regional/\allowbreak Amambay -
  Concentrado em áreas de fronteira).
\end{itemize}
\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Amambay; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,720 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 5/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 73,6 anos & dept. \\
Escolaridade média & 6.9 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 9.500 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 22,8\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 4,5\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,448 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 82,1\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 80,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde30--50 (estimativa
2022--2024; histórico: 107,4 em 2016, 69,9 em 2017) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 5.382 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

\begin{longtable}[]{@{}lll@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 85\% \\
Cobertura 4G área rural & 68\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 55 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 62\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak fibra \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 5,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 900 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 380 \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental. \#\#\# Saúde
\end{quote}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde134 km (Pedro Juan
Caballero) \\
\end{longtable}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Pedro Juan Caballero

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Pedro Juan
Caballero. Cobertura privada continua recomendada para especialidades e
urgências de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Pedro Juan Caballero}{\mapaConteudo{-55.0000}{-73.0000}}{Pedro Juan Caballero (Amambay) apresenta perfil operacional consolidado
para comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura,
risco hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos
essenciais.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.8;
risco predominante: baixo.

}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 8.3 & - \\
B - Risco Social & 7.6 & - \\
C - Riscos Naturais & 6.9 & - \\
D - Autossuficiência & 7.9 & - \\
E - Institucional & 7.7 & - \\
\midrule
 \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.8} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule
 \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}\label{vuln-Pedro_Juan_Caballero-vulnerabilidades-e-mitigauxe7uxe3o}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica controlada (\textless45/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=39/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=82/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}\label{dossie-Pedro_Juan_Caballero-dossiuxea-de-campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[-] N/\allowbreak A
\end{description}
Coordenadas: -22.55°S /\allowbreak  -55.73°W. Acesso em 2026-03-20.

\textbf{Irradiância solar global (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
6.29 & 5.83 & 5.59 & 4.73 & 3.70 & 3.35 & 3.61 & 4.40 & 4.82 & 5.37 &
6.08 & 6.29 \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{center}


Média anual: 5.00 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Mínimo: Jun (3.35) \textbar{} Máximo:
Jan/\allowbreak Dez (6.29).

\textbf{Precipitação (mm/\allowbreak mês → mm/\allowbreak ano \textasciitilde1.476):}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
182 & 185 & 116 & 122 & 120 & 76 & 47 & 46 & 85 & 150 & 170 & 176 \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{center}


Estação chuvosa Jan-Fev; seca Jul-Ago (mínimo em Ago).

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 23° Norte (anual); 33° no inverno
(Jun-Ago); 13° no verão (Nov-Jan). Base: latitude -22.55°S.
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.25 \\
Carbono orgânico (SOC) & 24.82 g/\allowbreak kg \\
Argila & 39.3 \% \\
Areia & 44.93 \% \\
Silte (calc.) & 15.8 \% \\
Densidade aparente & 1.25 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Amambay; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,720 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 5/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 73,6 anos & dept. \\
Escolaridade média & 9.7 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 9.500 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 22,8\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 4,5\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,448 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 82,1\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 80,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde30--50 (estimativa
2022--2024; histórico: 107,4 em 2016, 69,9 em 2017) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & N/\allowbreak D & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Capital departamental

\begin{longtable}[]{@{}lll@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 85\% \\
Cobertura 4G área rural & 68\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 55 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 62\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak fibra \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 5,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 1,035 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 456 \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental. \#\#\# Saúde
\end{quote}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & sim \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & local \\
\end{longtable}

\textbf{Principais estabelecimentos:} Hospital distrital /\allowbreak  regional de
Pedro Juan Caballero; rede de USF e farmacias locais

\textbf{Observação para imigrantes:} Centro de referencia do
departamento. Acesso a atendimento primario e, em geral, a maior oferta
publica e privada da area. Cobertura privada continua recomendada para
especialidades e urgências de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Zanja Pyta}{\mapaConteudo{-22.5833}{-55.7333}}{Zanja Pytá é o cinturão produtivo de elite do nordeste paraguaio.
Oferece solos de produtividade mundial e um isolamento demográfico que
garante privacidade superior, ao mesmo tempo em que se beneficia da
proximidade com a infraestrutura de Pedro Juan Caballero. Sua força
absoluta reside na riqueza de recursos hídricos e alimentares. Contudo,
o contexto de fronteira exige que o ocupante adote um perfil vigilante e
cumpra as restrições legais vigentes. É o local ideal para quem busca
terra de alta performance e segurança institucional robusta,
transformando a fertilidade do solo em uma barreira de resiliência
econômica e alimentar.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para estabelecimentos de autossuficiência tecnificada
que busquem solo de alta performance. Requer conformidade jurídica e
investimento em segurança patrimonial. O GSS de 7.7 reflete a
excepcional força dos recursos produtivos e da segurança institucional
da localidade. Referência atual de score: GSS 7.7.

}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.0 & Localização estratégica de fronteira; boa invisibilidade tática fora dos eixos urbanos, equilibrada por riscos regionais \\
B - Risco Social & 8.0 & Densidade populacional baixa; isolamento social satisfatório em ambiente rural \\
C - Riscos Naturais & 7.5 & Geologia muito estável e relevo seguro contra desastres hídricos \\
D - Autossuficiência & 8.5 & Recursos agrícolas de elite e abundância hídrica subterrânea excepcional \\
E - Institucional & 8.0 & Forte segurança institucional de fronteira e proximidade com suporte estatal capital \\
\midrule
 \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.7} & \textbf{Seguro (Localidade de elite para quem busca autossuficiência em solo de alta performance com suporte institucional próximo).} \\ \bottomrule
 \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}\label{vuln-Zanja_Pyta-vulnerabilidades-e-mitigauxe7uxe3o}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Exposição Tática de Fronteira:} Proximidade com linha
  internacional atrai riscos do crime organizado (Mitigação: residência
  rural afastada 5-10 km da linha de fronteira seca e investimento em
  sistemas de segurança eletrônica).
\item
  \textbf{Dependência de Serviços Externos:} Saúde especializada
  dependente de PJC (Mitigação: manutenção de estoque médico básico e
  kit trauma local).
\item
  \textbf{Restrições Legais:} Exige conformidade jurídica rigorosa para
  investidores estrangeiros.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}\label{dossie-Zanja_Pyta-dossiuxea-de-campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  22°35'S 55°44'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano a suavemente ondulado, com solos de altíssima produtividade (Terra Roxa). Altitude \textasciitilde 450m. Área de \textasciitilde 522 km². Geologicamente muito estável, risco sísmico desprezível.
\item[Alvos Estratégicos]  Áreas de produção agrícola intensiva (soja, milho); Ponto de fronteira seca internacional com Sanga Puitã (Brasil); Conexão logística secundária para Pedro Juan Caballero (\textasciitilde 15 km). Ausência de bases militares de grande escala, mas zona de alto controle de fronteira e vigilância tática regional.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (NE) e Leste. Baixo risco de fallout direto; posição favorável em relação aos centros de comando nacionais.
\item[População]  5.419 habitantes (Censo 2022 Final). Município com forte intercâmbio comercial e agrícola com o Brasil.
\item[Densidade]  \textasciitilde 10,4 hab/\allowbreak km² (Densidade baixa, oferecendo isolamento tático superior fora do núcleo urbano fronteiriço).
\item[Vias de Acesso]  Conectividade asfáltica eficiente via Ruta PY05. Proximidade imediata com o hub de serviços de Pedro Juan Caballero, garantindo logística robusta em tempos de normalidade. Risco de isolamento se a fronteira seca for bloqueada militarmente.
\item[Serviços]  Unidade de Saúde da Família (USF) local. Dependência de Pedro Juan Caballero para serviços hospitalares de alta complexidade e logística especializada.
\item[Custo de Vida]  Baixo; economia baseada no agronegócio e comércio de pequena escala.
\item[Preço da Terra]  US\$ 10.000-15.000/\allowbreak ha (terras mecanizadas de elite); US\$ 35-65/\allowbreak m² (Urbano).
\item[Hidrologia]  Baixo risco de inundações sistêmicas devido à topografia favorável. Presença de arroios perenes de alta qualidade hídrica utilizados para irrigação e pecuária.
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Verões quentes e chuvosos; invernos frescos com geadas ocasionais.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); boa estabilidade devido à proximidade com o polo de PJC.
\item[Água]  Abundante via poços artesianos profundos e nascentes naturais; excelente qualidade hídrica subterrânea (Aquífero Guarani).
\item[Qualidade do Solo]  Latossolo Vermelho de Elite; solo profundo, estruturado e extremamente fértil. Excelente aptidão para soja, milho e horticultura mecanizada.
\item[Recursos Locais]  Grande produção de grãos e proteína animal. Elevadíssimo potencial para autossuficiência alimentar básica em nível de propriedade devido à vasta área produtiva e baixa população.
\item[Segurança]  Zona de fronteira com vigilância tática permanente. Criminalidade urbana comum presente, influenciada pela proximidade com Pedro Juan Caballero. Coesão social baseada na cultura produtora tradicional. Presença institucional de forças de segurança de fronteira (SEN\footnote{\fineSEN}AD/\allowbreak Polícia).
\item[Leis Local: Município consolidado. Restrição de Fronteira (Lei 2532/\allowbreak 05)]  Aplicável a terras rurais na faixa de 50km da fronteira brasileira.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}\label{irradiauxe7uxe3o-solar-kwhmuxb2dia}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.29 & 5.83 & 5.59 & 4.73 & 3.70 & 3.35 & 3.60 & 4.40 & 4.82 & 5.37 &
6.08 & 6.29 & \textbf{5.0} \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{center}


\textbf{Inclinação solar recomendada:} 23° N (anual) · 33° N (inverno
jun-ago) · 13° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}\label{precipitauxe7uxe3o-mmmuxeas}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
\begin{tabular}{@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}c@{\hspace{1pt}}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
182 & 185 & 116 & 122 & 120 & 76 & 47 & 46 & 85 & 150 & 170 & 176 &
\textbf{1483 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}%
}
\end{center}


\paragraph{Poluição Luminosa}\label{poluiuxe7uxe3o-luminosa}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.12 \\
Carbono orgânico (SOC) & 18.55 g/\allowbreak kg \\
Argila & 36.57 \% \\
Areia & 44.97 \% \\
Silte (calc.) & 18.5 \% \\
Densidade aparente & 1.25 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Homicidios/\allowbreak 100k:} \textasciitilde25,0 (Regional/\allowbreak Fronteira).
\end{itemize}
\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Amambay; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,720 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 5/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 73,6 anos & dept. \\
Escolaridade média & 6.9 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 9.500 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 22,8\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 4,5\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,448 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 82,1\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 80,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde30--50 (estimativa
2022--2024; histórico: 107,4 em 2016, 69,9 em 2017) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 5.419 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

\begin{longtable}[]{@{}lll@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 85\% \\
Cobertura 4G área rural & 68\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 55 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 62\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak fibra \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 5,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 900 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 380 \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental. \#\#\# Saúde
\end{quote}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde14 km (Pedro Juan
Caballero) \\
\end{longtable}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Pedro Juan Caballero

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Pedro Juan
Caballero. Cobertura privada continua recomendada para especialidades e
urgências de maior complexidade.
