\chapter{San Pedro}\label{dept:San Pedro}
\mapaparaguai{02}{San Pedro}
\vfill\clearpage
\section{San Pedro}

\subsection{Ficha climática de San Pedro de Ycuamandiyu (capital
departamental)}

\textbf{Irradiância solar global --- (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
6.64 & 6.13 & 5.48 & 4.54 & 3.38 & 2.87 & 3.21 & 3.93 & 4.62 & 5.45 &
6.37 & 6.67 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

Média anual: 4.93 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 24° Norte (anual);
34° inverno; 14° verão.

\textbf{Precipitação --- (mm/\allowbreak mês):}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
136 & 152 & 114 & 142 & 140 & 80 & 59 & 37 & 83 & 166 & 196 & 168 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

Média anual: \textasciitilde1.471 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Out-Mai; seca
Jun-Set.
\clearpage
\subsection*{Dados Departamentais}

\subsection*{Segurança Pública}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Taxa de homicídios (por 100k hab) & ~7--9 (estimativa, acima da média nacional) \\
Crimes registrados (total/ano) & --- dados não desagregados publicamente \\
Número de comisarías & ~12 (estimativa departamental) \\
Índice segurança relativo & baixo \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

San Pedro é um dos departamentos mais pobres do Paraguai e apresenta índices de violência acima da média nacional. O Ministerio Público registra que o departamento responde por \textbf{aproximadamente 5\% das causas de homicídio doloso} do país (2019--2024), proporção expressiva frente à sua população de cerca de 4\% do total nacional.

O departamento é uma das principais áreas de cultivo de maconha do Paraguai, com estimativa de milhares de hectares em produção. A presença do crime organizado, especialmente redes ligadas ao PCC brasileiro, é documentada na região. San Pedro é frequentemente citado em relatórios de apreensão de drogas e operações da SENAD.

A infraestrutura policial é limitada em relação à extensão territorial do departamento, com comunidades rurais distantes recebendo cobertura policial insuficiente. As estradas em más condições dificultam o deslocamento de forças de segurança.

\subsection*{IDH e Desenvolvimento Humano}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
IDH & 0,663 \\
Classificação IDH & médio \\
Ranking nacional (1=melhor) & 17/18 \\
Esperança de vida & 70,1 anos \\
Anos de escolaridade média & 6,9 anos \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Nota: IDH de 2020 conforme relatório PNUD "Desarrollo Humano en el Paraguay 2001-2020". San Pedro foi citado explicitamente no relatório como um dos departamentos de menor IDH, com desenvolvimento humano médio (o único abaixo de 0,687 no relatório oficial). Fonte: PNUD Paraguay, Hispanopedia IDH Paraguay.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Taxa de pobreza total (\%) & 34,2\% \\
Taxa de pobreza extrema (\%) & 10,1\% \\
Índice de Gini & 0,471 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Fonte: INE --- EPHC 2023. San Pedro é consistentemente um dos três departamentos mais pobres do Paraguai, com pobreza multidimensional de 33,2\% (mais alta do país em 2023).

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Estimativa baseada em dados do Censo 2022 e perfil rural predominante. San Pedro tem mais de 70\% da população em área rural, refletindo em baixa cobertura de serviços básicos.

San Pedro é o departamento com maior pobreza multidimensional do Paraguai e IDH médio (0,663), significativamente abaixo da média nacional. Para imigrantes brasileiros, o departamento apresenta oportunidades principalmente em agricultura extensiva (soja, trigo, canola), pecuária e atividades rurais, com terras baratas e potencial produtivo. Porém, a infraestrutura é precária: hospitais limitados (sem especialidades), estradas em mau estado, acesso restrito a água tratada (64,3\%) e saneamento (61,5\%). A cidade de San Pedro del Ycuamandyju oferece serviços básicos, mas a qualidade de vida é inferior às grandes cidades. Recomendado apenas para quem busca oportunidades rurais/agrícolas e está disposto a adaptar o padrão de vida. Comunidade de agricultores brasileiros já estabelecidos, especialmente na faixa leste do departamento (Colônia Naranjito e outras).

\subsection*{Sistema Prisional}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
{\small
{\scriptsize\setlength{\tabcolsep}{2pt}\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXXX}}
\toprule
Nome & Município & Capacidade & População & Superlotação \\
\midrule
Penitenciaría Regional de San Pedro del Ycuamandiyú & San Pedro del Ycuamandiyú & 200 & ~390 & ~195\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Total de estabelecimentos & 1 \\
Capacidade total (vagas) & ~200 \\
População carcerária total & ~390 \\
Taxa de superlotação & ~195\% \\
\% presos provisórios & ~70\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

San Pedro é o departamento com menor cobertura de infraestrutura penal em relação ao seu território --- o maior departamento habitado do Paraguai. A única penitenciaría regional localiza-se na capital departamental San Pedro del Ycuamandiyú, centralismo que dificulta o transporte e comparecimento de familiares de detentos provenientes de municípios distantes como Lima, Guajayví e Tacuatí.

O departamento é área de atuação histórica do EPP (Ejército del Pueblo Paraguayo), grupo armado irregular, e sofre com problemas de tráfico de drogas em sua zona norte (fronteira com Concepción e Amambay). Detentos relacionados a esses crimes compõem parcela da população carcerária local.

O MNP relatou em 2021--2022 que o estabelecimento carece de assistência jurídica adequada, resultando na elevada proporção de presos provisórios --- muitos aguardando julgamento por mais de 2 anos.

\textbf{Para imigrantes:} San Pedro oferece oportunidades agropecuárias e tem custo de vida baixo, mas a presença de grupos armados no norte do departamento e rotas de narcotráfico requerem cautela na escolha de localidade. Zonas centrais e sul do departamento (Lima, San Estanislao) são relativamente mais seguras.

\subsection*{Recursos Hídricos Subterrâneos}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Aquífero & Cobertura no Dept. & Profundidade Média & Vazão Típica \\
\midrule
Guarani / Misiones (confinado) & ~40\% (porção leste) & 100--400 m & 20--80 m$^3$/h \\
Cristalino (fraturado, Pré-Cambriano) & ~40\% & 30--100 m & 2--10 m$^3$/h \\
Aluvial (rios Paraguay / Jejuí) & Faixas ribeirinhas & 8--25 m & 3--10 m$^3$/h \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Profundidade média --- Cristalino (m) & 40--100 \\
Profundidade média --- Guarani (m) & 100--400 \\
Profundidade máxima recomendada (m) & 400 \\
Vazão típica (m$^3$/h) & 5--40 \\
Custo estimado perfuração (USD) & 2.500 -- 10.000 \\
Qualidade da água --- Cristalino & boa \\
Qualidade da água --- Guarani & boa a excelente \\
pH médio & 6,5--7,8 \\
Outorga necessária & sim \\
Órgão regulador & MADES --- DGPCRH \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

San Pedro é um departamento de transição entre o embasamento cristalino do norte e as formações sedimentares que hospedam o Aquífero Guarani a leste. O aquífero aluvial dos rios Paraguay e Jejuí Guazú oferece captação rasa para uso rural. O Aquífero Guarani, presente no leste do departamento, fornece água de alta qualidade em profundidades intermediárias (100--300 m), com boa pressão e vazão. A qualidade geral é boa, com baixa mineralização e ausência de salinidade. Principais usos: abastecimento doméstico rural, dessedentação animal e pequena irrigação.

San Pedro tem custo de terra baixo e é destino comum para colonos brasileiros (existe comunidade brasiguaia expressiva). Para propriedades rurais, poço artesiano no Aquífero Guarani (100--250 m) é altamente viável, com custo estimado entre USD 3.000 e 8.000. A rede pública de abastecimento é limitada fora das cidades, tornando o poço próprio praticamente obrigatório para fazendas e sítios. Recomenda-se contratação de empresa registrada no MADES para perfuração.

\subsection*{Aptidão do Solo}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Tipo de Solo & \% do Território & Características \\
\midrule
Ultissolos (Argissolos) & 40\% & Solos podzólicos vermelho-amarelados, textura areno-argilosa a argilo-arenosa, fertilidade média \\
Entissolos (Neossolos Quartzarênicos) & 30\% & Solos arenosos no norte (região dos campos de areia), baixa fertilidade natural \\
Oxissolos (Latossolos Roxos) & 20\% & Solos basálticos no leste e sul, alta potencial agrícola para soja e milho \\
Inceptissolos / Aluviais & 10\% & Várzeas e planícies fluviais, fertilidade variável \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Classe & \% Território & Uso Recomendado \\
\midrule
Lavoura intensiva & 25\% & Soja, milho, trigo (Oxissolos ao sul e leste) \\
Lavoura extensiva & 25\% & Mandioca, algodão, amendoim, pastagem melhorada \\
Pastagem natural & 30\% & Pecuária extensiva (solos arenosos do norte) \\
Floresta / reserva & 15\% & Remanescentes de Mata Atlântica Interior \\
Sem aptidão agrícola & 5\% & Áreas urbanas, degradadas, rochosas \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
pH médio & 4,5 -- 5,8 \\
Fertilidade natural & baixa a média \\
Teor de matéria orgânica & baixo a médio \\
Necessidade de calcário & sim \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

San Pedro é um dos departamentos com maior expansão de soja mecanizada e atrai crescente investimento de produtores brasileiros e brasiguaios. Os solos oxissólicos do sul são comparáveis aos Latossolos do Paraná e oferecem bom potencial produtivo após correção. O preço da terra é mais acessível que em Alto Paraná ou Itapúa. A região 3 (norte do paralelo 25$^\circ$S) com solos de textura arenosa na camada superficial (0-25 cm) transitando para franco-argilosa até 100 cm abrange ~206.780 ha do departamento --- adequada para soja com manejo de correção. A infraestrutura está melhorando, mas ainda é limitada em algumas áreas.

\subsection*{Terra Rural}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Tipo & Preço (USD/ha) & Faixa & Tendência \\
\midrule
Agrícola alta produtividade & 4.600 & 3.000 -- 6.500 & $\uparrow$ \\
Pastagem & 2.200 & 1.500 -- 3.000 & $\uparrow$ \\
Mata / reserva & 800 & 400 -- 1.200 & $\rightarrow$ \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Referência de mercado para San Pedro: USD 4.608/ha (dado de 2021 ajustado para 2024).

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Valorização anual média (\%) & 7--9\% \\
Lote mínimo rural (ha) & 20 \\
Imposto territorial rural (\%) & 1\% sobre valor fiscal \\
Liquidez do mercado & média \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & San Pedro (PY) & Paraná (BR) & Mato Grosso (BR) \\
\midrule
Terra agrícola (USD/ha) & 3.000--6.500 & 12.000--25.000 & 8.000--20.000 \\
Terra pastagem (USD/ha) & 1.500--3.000 & 5.000--10.000 & 4.000--9.000 \\
Custo relativo & ~30\% do PR & referência PR & referência MT \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

San Pedro é um dos departamentos mais acessíveis para investimento agrícola, com terras férteis e custo 60--70\% abaixo do Paraná. Presença significativa de colonos brasileiros e menonitas.

\subsection*{Mercado Imobiliário}

\textbf{Capital:} San Pedro de Ycuamandiyu

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Tipo & Preço (USD/m$^2$) & Aluguel (USD/mês) \\
\midrule
Apartamento 2 quartos & 450 -- 700 & 180 -- 320 \\
Casa 3 quartos & 380 -- 600 & 160 -- 300 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Valorização anual (\%) & 4--6\% \\
Disponibilidade de financiamento & limitada (cooperativas locais e BNF) \\
Bairros mais valorizados & Centro, Barrio San Isidro, proximidades da rodoviária \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

\textbf{Vale a pena comprar ou alugar?}
San Pedro de Ycuamandiyu é uma cidade pequena (menos de 30.000 hab. na área urbana) com mercado imobiliário de baixo dinamismo mas preços muito acessíveis. A maioria dos imigrantes rurais prefere morar na propriedade ou em cidades maiores (Coronel Oviedo, Asunción) e gerenciar a fazenda a distância.

\textbf{Áreas recomendadas:}

\textbf{Armadilhas comuns:}

\subsection*{Cobertura Celular}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
{\small
{\scriptsize\setlength{\tabcolsep}{2pt}\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXXXX}}
\toprule
Operadora & 2G & 3G & 4G & 5G & Cobertura Pop. \\
\midrule
Tigo & 80\% & 65\% & 50\% & --- & 72\% \\
Personal/Claro & 70\% & 55\% & 40\% & --- & 62\% \\
VOX & 40\% & 25\% & 10\% & --- & 35\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}
}

> \textbf{Nota:} San Pedro é um dos departamentos com menor cobertura 4G do país. A capital departamental San Pedro de Ycuamandiyu e cidades como Lima, Guayaibi e Santa Rosa del Aguaray têm 4G. O vasto interior (colônias agrícolas, assentamentos indígenas) tem apenas 2G ou sem sinal.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Melhor operadora rural & Tigo \\
Velocidade 4G média (Mbps) & 10--25 \\
Áreas sem cobertura & Amplas zonas rurais, Reserva Mbaracayú, colônias indígenas \\
Sinal em propriedade rural & ruim a moderado \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Plano & Operadora & USD/mês & Dados \\
\midrule
Pré-pago básico (7 dias) & Tigo & ~2,50 & 3 GB \\
Pré-pago intermediário (30 dias) & Personal & ~5,00 & 8 GB \\
Pós-pago entrada & Tigo & ~12,00 & 15 GB + chamadas \\
Pós-pago intermediário & Personal/Claro & ~18,00 & 30 GB + chamadas \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

\subsection*{Internet}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
\% população com internet & ~55\% \\
\% com banda larga fixa & ~8\% dos domicílios \\
Velocidade média download (Mbps) & 10--30 (urbano) / 2--8 (rural) \\
Velocidade média upload (Mbps) & 3--10 (urbano) \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> San Pedro apresenta um dos menores índices de acesso a internet fixa do Paraguai Oriental, reflexo da alta ruralidade do departamento e da dispersão populacional.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Tecnologia & Disponibilidade & Velocidade Típica \\
\midrule
Fibra ótica (FTTH) & Apenas San Pedro de Ycuamandiyu e Santa Rosa del Aguaray & 50--200 Mbps \\
Cabo HFC & Limitadíssimo --- apenas centros urbanos maiores & 20--100 Mbps \\
Rádio/Wireless & Municípios com +3k hab. & 3--30 Mbps \\
ADSL (Copaco) & Municípios com centrais telefônicas & 1--10 Mbps \\
Satélite (Starlink) & Todo o departamento & 50--200 Mbps \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Provedor & Tecnologia & Área de cobertura & Preço ref. (USD/mês) \\
\midrule
Tigo & Fibra/Rádio & Capital + principais municípios & 18--45 \\
Claro/Personal & Fibra/Rádio & Capital departamental & 15--40 \\
Copaco & ADSL/Rádio & Interior com rede telefônica & 10--25 \\
ISPs locais & Rádio wireless & Colônias agrícolas selecionadas & 8--20 \\
Starlink & Satélite LEO & Todo o departamento & ~44 + equip. ~370 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

A cobertura de internet no interior de San Pedro é \textbf{muito limitada}. É um dos departamentos mais afetados pela brecha digital do Paraguai:

\textbf{Recomendação para imigrantes com propriedades rurais:} Instalar Starlink como solução principal de internet. Custo inicial do equipamento ~USD 370, mensalidade ~USD 44.

\clearpage
\newpage
\secaoDiagnostico{de Diciembre}{\mapaDistrito{0212}}{25 de Diciembre é uma localidade estratégica por seu acesso facilitado
\label{dist:02_de_diciembre}
via Ruta PY03 e sua proximidade com grandes centros como San Estanislao,
sem sacrificar a segurança de uma baixíssima densidade demográfica.
Oferece um equilíbrio excelente entre logística e isolamento rural.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Ideal para perfis que buscam um refúgio rural com conectividade
asfáltica imediata. O GSS de 6.9 reflete a segurança institucional e a
baixa exposição a riscos naturais. Referência atual de score: GSS 6.9.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de infraestrutura rodoviária (MOPC 2026).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de solos e aptidão agrícola (MAG/\allowbreak Productiva).
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:25_de_Diciembre}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 6.0 & Ponto de passagem rodoviário estratégico, mas não um alvo militar primário \\
B - Risco Social & 7.5 & Baixa densidade populacional rural; risco de agitação social reduzido \\
C - Riscos Naturais & 7.5 & Geologia estável e baixo risco de inundações graves \\
D - Autossuficiência & 7.0 & Base agropecuária sólida; boa disponibilidade hídrica e potencial proteico \\
E - Institucional & 7.0 & Município consolidado; liberdade jurídica para estrangeiros limítrofes \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.9} & \textbf{Moderadamente Seguro (Recomendado para residências rurais com fácil acesso à capital).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Dependência Logística:} Dependência de San Estanislao para
  serviços complexos (Mitigação: estoque de insumos e kit trauma local).
\item
  \textbf{Exposição Rodoviária:} Localização na PY03 pode atrair fluxos
  de refugiados em crises urbanas (Mitigação: residência com recuo
  significativo em relação à rodovia).
\item
  \textbf{Qualidade do Solo:} Necessidade de manejo para agricultura
  intensiva (Mitigação: análise de solo e correção com calcário).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  24°40'S 56°52'W.
\item[Topografia]  Relevo plano a levemente ondulado. Localizado no sul do departamento de San Pedro, em posição de transição. Geologicamente estável, risco sísmico desprezível.
\item[Alvos Estratégicos]  Ponto de passagem e fiscalização na Ruta PY03 (Eixo Norte-Sul vital para o país); Posto de pedágio (Peaje) e entroncamentos locais.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte/\allowbreak Nordeste (verão) e Sul (inverno). Baixo risco de fallout global direto.
\item[População]  8.703 habitantes (Censo 2022 Final). População majoritariamente rural (89\%).
\item[Densidade]  \textasciitilde 8,7 hab/\allowbreak km² (Baixa densidade, oferecendo excelente isolamento em áreas de fazendas).
\item[Vias de Acesso]  Eixo principal pela Ruta PY03 (asfaltada e de alta trafegabilidade). Estradas rurais vicinais que exigem veículos robustos em épocas de chuva.
\item[Serviços]  Unidade de Saúde da Família (USF) local para atendimentos básicos. Dependência de San Estanislao (Santaní) a 25 km para saúde de alta complexidade e serviços financeiros avançados.
\item[Custo de Vida]  Baixo (20-40\% inferior a Assunção); economia baseada em serviços rodoviários e agropecuária.
\item[Preço da Terra]  US\$ 1.500-2.500/\allowbreak ha (campos mecanizáveis); US\$ 1.000-1.300/\allowbreak ha (áreas de pastagem natural).
\item[Hidrologia]  Baixo risco de inundações catastróficas. Presença de arroios locais que podem causar interrupções pontuais em caminhos vicinais de terra.
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Precipitação anual de 1.400-1.600 mm, bem distribuída.
\item[Energia]  Rede nacional (ANDE\footnote{\fineANDE}/\allowbreak Itaipu). Estabilidade moderada por estar próximo a eixos principais.
\item[Água]  Poços artesianos e lençol freático de fácil acesso; Juntas de Saneamento operais.
\item[Qualidade do Solo]  Alfisois e Ultisois (textura franco-arenosa); boa aptidão para pastagens e silvicultura (eucalipto); exige correção para grãos.
\item[Recursos Locais]  Produção de gado de corte, milho e mandioca. Elevado potencial para autossuficiência alimentar básica em nível de propriedade.
\item[Segurança]  Zona rural com baixos índices de criminalidade urbana violenta. Patrulhamento da FTC/\allowbreak Polícia Nacional na Ruta PY03 garante presença estatal.
\item[Leis Local: Município consolidado. Livre de Restrição de Fronteira]  Fora da faixa de 50km da Lei 2532/\allowbreak 05, permitindo plena titularidade para estrangeiros brasileiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.73 & 6.14 & 5.58 & 4.61 & 3.40 & 2.96 & 3.24 & 4.04 & 4.62 & 5.38 &
6.37 & 6.67 & \textbf{4.98} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 25° N (anual) · 35° N (inverno
jun-ago) · 15° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
124 & 146 & 126 & 144 & 156 & 79 & 64 & 38 & 79 & 172 & 195 & 174 &
\textbf{1501 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.4 \\
Carbono orgânico (SOC) & 15.58 g/\allowbreak kg \\
Argila & 25.69 \% \\
Areia & 49.24 \% \\
Silte (calc.) & 25.1 \% \\
Densidade aparente & 1.33 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.3 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 8.703 hab. & dist. \\
Idade mediana & 32.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde111 km (San Pedro
de Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-de-diciembre-0212}
de Diciembre insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. Com dimensão de autossuficiência de 7.0, o distrito apresenta base produtiva adequada para projetos de agricultura familiar e pecuária de pequeno a médio porte. Os principais recursos locais incluem: Produção de gado de corte, milho e mandioca. Elevado potencial para autossuficiência alimentar básica em nível de propriedade. A conectividade logística é dada por: Eixo principal pela Ruta PY03 (asfaltada e de alta trafegabilidade). Estradas rurais vicinais que exigem veículos robustos em épocas de chuva. A GSS de 6.9, classificado como Moderadamente Seguro posiciona de Diciembre como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-de-diciembre-0212}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de de Diciembre estão na dimensão de segurança social (B=7.5) e na de estabilidade natural (riscos climáticos e geológicos) (C=7.5), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. Em termos de segurança local: Zona rural com baixos índices de criminalidade urbana violenta. Patrulhamento da FTC/. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de de Diciembre é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Antequera}{\mapaDistrito{0202}}{Antequera é o portão de saída fluvial do departamento de San Pedro.
\label{dist:02_antequera}
Oferece uma infraestrutura logística privilegiada e proximidade com a
capital departamental, garantindo segurança institucional superior. Seu
GSS de 6.9 reflete o equilíbrio entre a riqueza de recursos e o risco
geográfico de inundações.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Recomendado para perfis com foco em comércio exterior, logística ou
pesca. Exige investimento em defesas hidrológicas ou escolha de terrenos
em cotas de segurança elevadas. Referência atual de score: GSS 6.9.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios portuários e de grãos (Salto Aguaray/\allowbreak MOPC).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de inundação histórica do Rio Paraguai (SEN\footnote{\fineSEN}/\allowbreak DMH).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Lei de Segurança Fronteiriça (2532/\allowbreak 05).
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:Antequera}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 5.5 & Hub portuário estratégico; alvo logístico de alta visibilidade \\
B - Risco Social & 7.0 & População reduzida e densidade gerenciável; baixo risco social urbano \\
C - Riscos Naturais & 6.0 & Geologia estável; penalizado pelo risco crítico de inundação fluvial \\
D - Autossuficiência & 7.5 & Recursos hídricos e alimentares abundantes; solo exige manejo \\
E - Institucional & 8.5 & Forte segurança institucional pela proximidade com a sede do governo departamental \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.9} & \textbf{Moderadamente Seguro (Ideal para quem busca base logística com acesso a recursos hídricos).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Vulnerabilidade Hidrológica:} Risco extremo de cheias
  (Mitigação: construção em cotas elevadas fora da planície de
  inundação).
\item
  \textbf{Visibilidade Estratégica:} O porto é um alvo logístico em
  conflitos nacionais (Mitigação: residência com recuo do eixo
  industrial portuário).
\item
  \textbf{Restrições Legais:} Zona de fronteira exige atenção jurídica
  na compra de áreas rurais.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  24°07'S 57°04'W.
\item[Topografia]  Margem esquerda do Rio Paraguai. Relevo predominantemente plano com áreas de várzea. Geologicamente estável, risco sísmico baixo a moderado (zona intraplaca).
\item[Alvos Estratégicos]  Puerto Antequera (Hub logístico vital para exportação de grãos); Silos e terminais portuários privados (ex: Salto Aguaray); Proximidade estratégica com San Pedro de Ycuamandiyú (15 km).
\item[Fallout]  Ventos predominantes de Leste (E). No verão, ventos do Norte trazem umidade; no inverno, ventos do Sul trazem frentes frias.
\item[População]  \textasciitilde 4.330 habitantes (Estimativa Censo 2022).
\item[Densidade]  \textasciitilde 9,3 hab/\allowbreak km² (Baixa densidade, com núcleo urbano portuário pequeno e áreas rurais/\allowbreak ribeirinhas).
\item[Vias de Acesso]  Conexão asfáltica de alta qualidade com a capital departamental. Acesso fluvial estratégico pelo Rio Paraguai (fronteira fluvial com a Argentina).
\item[Serviços]  Unidade de Saúde da Família (USF) local. Dependência crítica do Hospital Regional de San Pedro del Ycuamandiyú (15 km) para serviços complexos e diagnóstico por imagem.
\item[Custo de Vida]  Baixo (20-30\% inferior ao Brasil); economia vinculada à logística portuária e pesca.
\item[Preço da Terra]  US\$ 1.700-8.000/\allowbreak ha (dependendo da proximidade portuária e qualidade do solo). Média departamental de US\$ 4.600/\allowbreak ha.
\item[Hidrologia]  Risco Crítico de Inundação. Áreas baixas e ribeirinhas vulneráveis a cheias cíclicas do Rio Paraguai. Tempestades intensas podem causar inundações repentinas (>100mm/\allowbreak poucas horas).
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Verões quentes e úmidos; invernos com geadas ocasionais.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu). Estabilidade moderada por ser polo logístico industrial.
\item[Água]  Abundante (Rio Paraguai e poços artesianos).
\item[Qualidade do Solo]  Oxisolos (latossolos); profundos e bem drenados, mas ácidos. Excelente para mandioca e amendoim; exige calagem para soja/\allowbreak milho.
\item[Recursos Locais]  Grande polo exportador de grãos (soja/\allowbreak milho) e pesca comercial/\allowbreak subsistência. Elevado potencial para autossuficiência hídrica e proteica.
\item[Segurança]  Perfil portuário relativamente tranquilo. Taxa de homicídios regional de \textasciitilde 7,9/\allowbreak 100k. Presença estatal reforçada pela proximidade com a capital departamental.
\item[Leis Local: Município consolidado. Restrição de Fronteira (Lei 2532/\allowbreak 05)]  Aplicável a terras rurais na faixa de 50km da fronteira fluvial. Áreas urbanas liberadas para estrangeiros brasileiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.64 & 6.12 & 5.48 & 4.54 & 3.38 & 2.87 & 3.21 & 3.93 & 4.62 & 5.45 &
6.37 & 6.67 & \textbf{4.94} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 24° N (anual) · 34° N (inverno
jun-ago) · 14° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
140 & 151 & 118 & 140 & 130 & 74 & 54 & 33 & 76 & 158 & 198 & 169 &
\textbf{1448 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.7 \\
Carbono orgânico (SOC) & 18.5 g/\allowbreak kg \\
Argila & 24.25 \% \\
Areia & 44.55 \% \\
Silte (calc.) & 31.2 \% \\
Densidade aparente & 1.29 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.9 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 425 hab. & dist. \\
Idade mediana & 25.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde15 km (San Pedro de
Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-antequera-0202}
Antequera insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. A dimensão de autossuficiência (7.5) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. Os principais recursos locais incluem: Grande polo exportador de grãos (soja/. A conectividade logística é dada por: Conexão asfáltica de alta qualidade com a capital departamental. Acesso fluvial estratégico pelo Rio Paraguai (fronteira fluvial com a Argentina). A GSS de 6.9, classificado como Moderadamente Seguro posiciona Antequera como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-antequera-0202}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de Antequera estão na dimensão de solidez institucional (E=8.5) e na de autossuficiência produtiva (D=7.5), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. Em termos de segurança local: Perfil portuário relativamente tranquilo. Taxa de homicídios regional de . O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Antequera é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Capiibary}{\mapaDistrito{0217}}{Capiibary (San Pedro) apresenta perfil operacional consolidado para
\label{dist:02_capiibary}
comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura, risco
hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.9;
risco predominante: baixo.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:Capiibary}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 8.8 & - \\
B - Risco Social & 7.1 & - \\
C - Riscos Naturais & 8.1 & - \\
D - Autossuficiência & 7.8 & - \\
E - Institucional & 7.7 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.9} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica controlada (\textless45/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=24/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=83/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

Sintese aplicada: - Dados textuais consolidados com base nas fontes
oficiais acima; proximos ciclos podem aprofundar indicadores numericos
especificos por distrito.
\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  24°44'S 56°01'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.73 & 6.14 & 5.58 & 4.61 & 3.40 & 2.96 & 3.24 & 4.04 & 4.62 & 5.38 &
6.37 & 6.67 & \textbf{4.98} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 25° N (anual) · 35° N (inverno
jun-ago) · 15° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
120 & 149 & 119 & 145 & 166 & 88 & 65 & 44 & 95 & 179 & 189 & 167 &
\textbf{1529 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.3 \\
Carbono orgânico (SOC) & 18.29 g/\allowbreak kg \\
Argila & 22.7 \% \\
Areia & 59.52 \% \\
Silte (calc.) & 17.8 \% \\
Densidade aparente & 1.29 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7.6 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 3.057 hab. & dist. \\
Idade mediana & 27.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde162 km (San Pedro
de Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-capiibary-0217}
Capiibary insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. A dimensão de autossuficiência (7.8) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. A GSS de 7.9, classificado como Seguro posiciona Capiibary como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-capiibary-0217}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de Capiibary estão na dimensão de posicionamento estratégico (ameaças externas) (A=8.8) e na de estabilidade natural (riscos climáticos e geológicos) (C=8.1), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Capiibary é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Chore}{\mapaDistrito{0203}}{Choré é um motor agrícola no centro de San Pedro. Oferece uma capacidade
\label{dist:02_chore}
de produção de alimentos e produtos comerciais excepcional devido à
qualidade de seus solos e cultura de trabalho rural. Seu GSS de 6.0
reflete a segurança física e geológica equilibrada com a necessidade de
gestão tática de tensões sociais agrárias.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Ideal para estabelecimentos rurais produtivos e projetos de
autossuficiência de larga escala. Exige diplomacia local e vigilância
jurídica sobre a propriedade da terra. Referência atual de score: GSS
6.0.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Estatísticas de produção de tabaco e grãos (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de segurança e conflitos rurais (Ministerio del
    Interior).
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:Chore}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 4.5 & Polo agrícola e de processamento de tabaco; alvo logístico secundário \\
B - Risco Social & 5.5 & Densidade moderada com dispersão rural; risco social por conflitos de terra \\
C - Riscos Naturais & 7.0 & Geologia muito estável e baixo risco de grandes inundações \\
D - Autossuficiência & 7.5 & Recursos produtivos abundantes e solo mecanizável de alta resposta \\
E - Institucional & 6.0 & Ambiente institucional estável, mas desafiado por tensões rurais e informalidade \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.0} & \textbf{Moderadamente Seguro (Recomendado para perfis focados em produção agrícola e integração rural).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Tensão Social:} Risco de conflitos agrários e invasões de
  terra (Mitigação: aquisição de propriedades com título perfeito e
  integração com a comunidade local/\allowbreak pequenos produtores).
\item
  \textbf{Isolamento Rural:} Dependência de estradas de terra para
  escoamento (Mitigação: estoque estratégico e manutenção de caminhos
  privados).
\item
  \textbf{Erosão do Solo:} Solos arenosos vulneráveis (Mitigação:
  implementação rigorosa de plantio direto e curvas de nível).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  24°11'S 56°35'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano com suaves ondulações. Solo fértil de cor avermelhada característica ("tierra roja"). Geologicamente estável, risco sísmico muito baixo.
\item[Alvos Estratégicos]  Grandes silos de armazenamento de grãos; Indústrias de processamento de tabaco (um dos maiores produtores nacionais); Cooperativas agrícolas.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (quentes/\allowbreak secos) e Sul (frentes frias).
\item[População]  23.548 habitantes (Censo 2022 Final). Elevada predominância rural (\textasciitilde 90\%).
\item[Densidade]  \textasciitilde 33,5 hab/\allowbreak km² (Moderada, mas com população dispersa em colônias agrícolas).
\item[Vias de Acesso]  Conexões com a Ruta PY08 e PY03 via ramais pavimentados. Estradas vicinais de terra que podem sofrer isolamento em temporais severos.
\item[Serviços]  Centro de Saúde local para atendimentos básicos. Referência regional de alta complexidade no Hospital Geral de Santa Rosa del Aguaray (Hospital Paraguai-Coreia). Presença de centros de formação agronômica (UNC).
\item[Custo de Vida]  Baixo; economia baseada na agricultura familiar e agronegócio.
\item[Preço da Terra]  US\$ 1.400-2.500/\allowbreak ha (terras agrícolas brutas); US\$ 3.000-5.000/\allowbreak ha (áreas com infraestrutura e prontas para mecanização).
\item[Hidrologia]  Baixo risco de inundações em grande escala. Risco moderado de isolamento de colônias rurais por chuvas intensas (>100mm/\allowbreak mês frequentes no verão).
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Precipitação anual de 1.400-1.600 mm. Suscetível a ventos fortes (90-120 km/\allowbreak h) durante temporais.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); interrupções ocasionais em áreas rurais.
\item[Água]  Abundante via poços artesianos e nascentes locais; lençol freático produtivo.
\item[Qualidade do Solo]  Solo arenoso a franco-arenoso (Entisóis); profundo e bem drenado, exige calagem e adubação, mas oferece alta resposta produtiva.
\item[Recursos Locais]  Grande produtor de tabaco, soja, mandioca e pecuária de corte. Elevadíssimo potencial para autossuficiência alimentar básica e geração de excedentes comerciais.
\item[Segurança]  Região com histórico de movimentos camponeses e reivindicações de terra (risco de invasões em grandes latifúndios). Baixa criminalidade urbana violenta. Zona de trânsito regional vigiada pela Polícia Nacional.
\item[Leis Local: Município consolidado e polo agrícola. Livre de Restrição de Fronteira]  Fora da faixa de 50km da Lei 2532/\allowbreak 05, sem restrições para proprietários estrangeiros brasileiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.73 & 6.14 & 5.58 & 4.61 & 3.40 & 2.96 & 3.24 & 4.04 & 4.62 & 5.38 &
6.37 & 6.67 & \textbf{4.98} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 24° N (anual) · 34° N (inverno
jun-ago) · 14° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
136 & 152 & 114 & 142 & 140 & 80 & 59 & 37 & 83 & 166 & 196 & 168 &
\textbf{1476 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.4 \\
Carbono orgânico (SOC) & 20.02 g/\allowbreak kg \\
Argila & 23.97 \% \\
Areia & 57.46 \% \\
Silte (calc.) & 18.6 \% \\
Densidade aparente & 1.26 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.5 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 23.548 hab. & dist. \\
Idade mediana & 28.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde65 km (San Pedro de
Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-chore-0203}
Chore insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. A dimensão de autossuficiência (7.5) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. Os principais recursos locais incluem: Grande produtor de tabaco, soja, mandioca e pecuária de corte. Elevadíssimo potencial para autossuficiência alimentar básica e geração de excedentes comerciais. A conectividade logística é dada por: Conexões com a Ruta PY08 e PY03 via ramais pavimentados. Estradas vicinais de terra que podem sofrer isolamento em temporais severos. A GSS de 6.0, classificado como Moderadamente Seguro posiciona Chore como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-chore-0203}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de Chore estão na dimensão de autossuficiência produtiva (D=7.5) e na de estabilidade natural (riscos climáticos e geológicos) (C=7.0), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. Em termos de segurança local: Região com histórico de movimentos camponeses e reivindicações de terra (risco de invasões em grandes latifúndios). Baixa criminalidade urbana violenta. Zona de trânsito regional v. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Chore é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{General Elizardo Aquino}{\mapaDistrito{0204}}{General Elizardo Aquino oferece um perfil equilibrado para quem busca
\label{dist:02_general_elizardo_aquino}
produtividade agropecuária com boa conectividade. A abundância de água
para irrigação e a aptidão para culturas diversas (arroz e cana) fazem
desta localidade um ponto forte para autossuficiência de médio prazo,
apesar dos desafios de segurança do departamento de San Pedro.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Indicado para estabelecimentos rurais que possam investir em
infraestrutura de irrigação e segurança patrimonial. O GSS de 6.3
reflete a sólida base de recursos naturais disponível. Referência atual
de score: GSS 6.3.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de produção agrícola por distrito (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de risco sísmico e geologia (Placa Sul-Americana).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Lei de Segurança Fronteiriça (2532/\allowbreak 05).
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:General_Elizardo_Aquino}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 5.0 & Ponto de conexão regional e polo de produção de alimentos; alvo logístico secundário \\
B - Risco Social & 6.0 & Densidade moderada com perfil rural estável; baixo risco de agitação urbana \\
C - Riscos Naturais & 7.0 & Geologia estável; clima favorável mas com chuvas intensas sazonais \\
D - Autossuficiência & 7.5 & Recursos diversificados: arroz, cana, gado e água abundante para irrigação \\
E - Institucional & 6.5 & Ambiente institucional funcional; liberdade de aquisição legal para brasileiros \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.3} & \textbf{Moderadamente Seguro (Recomendado para projetos agroindustriais e autossuficiência baseada em irrigação).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Criminalidade Regional:} Índices do departamento exigem
  cautela (Mitigação: sistemas de segurança em propriedades rurais e
  rede de comunicação comunitária).
\item
  \textbf{Dependência Pluvial:} Agricultura de sequeiro vulnerável a
  veranicos (Mitigação: investimento em irrigação a partir de arroios
  locais).
\item
  \textbf{Acesso em Chuvas:} Estradas internas de solo arenoso podem
  sofrer erosão rápida (Mitigação: manutenção de veículos 4x4 e curvas
  de nível em acessos).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  24°26'S 56°53'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano a ondulado. Localizado na porção central-sul do departamento de San Pedro. Geologicamente estável, risco sísmico muito baixo.
\item[Alvos Estratégicos]  Ponto de conexão rodoviária regional ligando a Ruta PY03 e PY08; Polo de produção de arroz irrigado e cana-de-açúcar.
\item[Fallout]  Ventos predominantes de Leste (E) durante a maior parte do ano; ventos do Norte em janeiro/\allowbreak fevereiro. Baixo risco de exposição a fallout de alvos continentais primários.
\item[População]  16.971 habitantes (Censo 2022 Final). População majoritariamente rural (80\%).
\item[Densidade]  \textasciitilde 27,2 hab/\allowbreak km² (Moderada, com dispersão rural significativa em fazendas e assentamentos).
\item[Vias de Acesso]  Acesso via ramais asfálticos conectando às principais rodovias nacionais. Dependência de estradas vicinais de terra para o interior do distrito.
\item[Serviços]  Hospital Distrital de General Aquino (referência local). Presença de Unidades de Saúde da Família (USF) em comunidades periféricas. Comércio voltado para o setor agropecuário.
\item[Custo de Vida]  Baixo; economia baseada na produção primária e serviços locais.
\item[Preço da Terra]  US\$ 1.500-3.500/\allowbreak ha (áreas agrícolas/\allowbreak pecuárias); áreas próximas ao asfalto podem atingir US\$ 6.000/\allowbreak ha.
\item[Hidrologia]  Baixo risco de inundações sistêmicas. Arroios locais podem sofrer transbordamento em chuvas intensas (média anual de 1.500-1.700 mm), afetando pontes de pequeno porte e estradas de terra.
\item[Clima]  Subtropical Quente. Verões com temperaturas >35°C frequentes. Inverno seco (junho/\allowbreak julho).
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); manutenção prioritária por ser sede distrital, mas instável em áreas rurais remotas.
\item[Água]  Poços artesianos comunitários e juntas de saneamento; abundância hídrica superficial para irrigação.
\item[Qualidade do Solo]  Arenoso e franco-arenoso (avermelhado); exigente em correção (calcário) e adubação para alta performance em grãos, mas muito apto para pastagens e cana.
\item[Recursos Locais]  Grande produção de gado de corte, arroz irrigado e cana-de-açúcar. Elevado potencial para autossuficiência energética (biomassa) e alimentar.
\item[Segurança]  Zona rural considerada estável para residentes. Embora o departamento tenha taxas de homicídios elevadas (\textasciitilde 27/\allowbreak 100k em 2023), os conflitos são concentrados no norte de San Pedro. Perfil comunitário conservador.
\item[Leis Local: Município consolidado. Livre de Restrição de Fronteira]  Localizado fora da faixa de 50km da Lei 2532/\allowbreak 05, permitindo plena propriedade para estrangeiros brasileiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.73 & 6.14 & 5.58 & 4.61 & 3.40 & 2.96 & 3.24 & 4.04 & 4.62 & 5.38 &
6.37 & 6.67 & \textbf{4.98} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 24° N (anual) · 34° N (inverno
jun-ago) · 14° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
125 & 148 & 118 & 143 & 153 & 80 & 61 & 37 & 83 & 170 & 194 & 170 &
\textbf{1487 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.52 \\
Carbono orgânico (SOC) & 16.82 g/\allowbreak kg \\
Argila & 25.48 \% \\
Areia & 51.55 \% \\
Silte (calc.) & 23.0 \% \\
Densidade aparente & 1.32 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Homicidios/\allowbreak 100k:} \textasciitilde27,0 (Regional/\allowbreak Departamento).
\end{itemize}
\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.4 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 16.971 hab. & dist. \\
Idade mediana & 34.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde56 km (San Pedro de
Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-general-elizardo-aquino-0204}
General Elizardo Aquino insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. A dimensão de autossuficiência (7.5) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. Os principais recursos locais incluem: Grande produção de gado de corte, arroz irrigado e cana-de-açúcar. Elevado potencial para autossuficiência energética (biomassa) e alimentar. A conectividade logística é dada por: Acesso via ramais asfálticos conectando às principais rodovias nacionais. Dependência de estradas vicinais de terra para o interior do distrito. A GSS de 6.3, classificado como Moderadamente Seguro posiciona General Elizardo Aquino como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-general-elizardo-aquino-0204}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de General Elizardo Aquino estão na dimensão de autossuficiência produtiva (D=7.5) e na de estabilidade natural (riscos climáticos e geológicos) (C=7.0), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. Em termos de segurança local: Zona rural considerada estável para residentes. Embora o departamento tenha taxas de homicídios elevadas (. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de General Elizardo Aquino é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{General Resquin}{\mapaDistrito{0205}}{General Resquin (San Pedro) apresenta perfil operacional consolidado
\label{dist:02_general_resquin}
para comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura,
risco hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos
essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 8.0;
risco predominante: baixo.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:General_Resquin}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 8.2 & - \\
B - Risco Social & 8.3 & - \\
C - Riscos Naturais & 6.8 & - \\
D - Autossuficiência & 8.1 & - \\
E - Institucional & 8.2 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{8.0} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica controlada (\textless45/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=40/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=80/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

Sintese aplicada: - Dados textuais consolidados com base nas fontes
oficiais acima; proximos ciclos podem aprofundar indicadores numericos
especificos por distrito.
\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  24°06'S 57°04'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.64 & 6.12 & 5.48 & 4.54 & 3.38 & 2.87 & 3.21 & 3.93 & 4.62 & 5.45 &
6.37 & 6.67 & \textbf{4.94} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 24° N (anual) · 34° N (inverno
jun-ago) · 14° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
136 & 152 & 114 & 142 & 140 & 80 & 59 & 37 & 83 & 166 & 196 & 168 &
\textbf{1476 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.7 \\
Carbono orgânico (SOC) & 17.85 g/\allowbreak kg \\
Argila & 26.05 \% \\
Areia & 49.35 \% \\
Silte (calc.) & 24.6 \% \\
Densidade aparente & 1.29 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 6,9 anos & dept. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 10.019 hab. & dist. \\
Idade mediana & 26.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde2 km (San Pedro de
Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-general-resquin-0205}
General Resquin insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. A dimensão de autossuficiência (8.1) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. A pontuação GSS de elite (8.0), indicando condições excepcionais posiciona General Resquin como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-general-resquin-0205}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de General Resquin estão na dimensão de segurança social (B=8.3) e na de posicionamento estratégico (ameaças externas) (A=8.2), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de General Resquin é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Guayaibi}{\mapaDistrito{0206}}{Guayaibi (San Pedro) apresenta perfil operacional consolidado para
\label{dist:02_guayaibi}
comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura, risco
hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.2;
risco predominante: baixo.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:Guayaibi}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 8.1 & - \\
B - Risco Social & 5.6 & - \\
C - Riscos Naturais & 8.0 & - \\
D - Autossuficiência & 7.6 & - \\
E - Institucional & 6.9 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.2} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica controlada (\textless45/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria intermediaria (50-69/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=25/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=61/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

Sintese aplicada: - Dados textuais consolidados com base nas fontes
oficiais acima; proximos ciclos podem aprofundar indicadores numericos
especificos por distrito.
\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  24°32'S 56°24'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.73 & 6.14 & 5.58 & 4.61 & 3.40 & 2.96 & 3.24 & 4.04 & 4.62 & 5.38 &
6.37 & 6.67 & \textbf{4.98} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 25° N (anual) · 35° N (inverno
jun-ago) · 15° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
120 & 149 & 119 & 145 & 166 & 88 & 65 & 44 & 95 & 179 & 189 & 167 &
\textbf{1529 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.3 \\
Carbono orgânico (SOC) & 19.9 g/\allowbreak kg \\
Argila & 25.23 \% \\
Areia & 56.75 \% \\
Silte (calc.) & 18.0 \% \\
Densidade aparente & 1.27 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 6,9 anos & dept. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & N/\allowbreak D & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde106 km (San Pedro
de Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-guayaibi-0206}
Guayaibi insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. A dimensão de autossuficiência (7.6) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. A GSS de 7.2, classificado como Seguro posiciona Guayaibi como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-guayaibi-0206}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de Guayaibi estão na dimensão de posicionamento estratégico (ameaças externas) (A=8.1) e na de estabilidade natural (riscos climáticos e geológicos) (C=8.0), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Guayaibi é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Itacurubi}{\mapaDistrito{0207}}{Itacurubi (San Pedro) apresenta perfil operacional consolidado para
\label{dist:02_itacurubi}
comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura, risco
hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.3;
risco predominante: baixo.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:Itacurubi}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.7 & - \\
B - Risco Social & 6.9 & - \\
C - Riscos Naturais & 7.0 & - \\
D - Autossuficiência & 7.4 & - \\
E - Institucional & 7.4 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.3} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica controlada (\textless45/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria intermediaria (50-69/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=38/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=61/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

Sintese aplicada: - Dados textuais consolidados com base nas fontes
oficiais acima; proximos ciclos podem aprofundar indicadores numericos
especificos por distrito.
\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  24°32'S 56°49'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.73 & 6.14 & 5.58 & 4.61 & 3.40 & 2.96 & 3.24 & 4.04 & 4.62 & 5.38 &
6.37 & 6.67 & \textbf{4.98} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 25° N (anual) · 35° N (inverno
jun-ago) · 15° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
125 & 148 & 118 & 143 & 153 & 80 & 61 & 37 & 83 & 170 & 194 & 170 &
\textbf{1487 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.4 \\
Carbono orgânico (SOC) & 15.82 g/\allowbreak kg \\
Argila & 26.52 \% \\
Areia & 55.02 \% \\
Silte (calc.) & 18.5 \% \\
Densidade aparente & 1.34 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 6,9 anos & dept. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 10.507 hab. & dist. \\
Idade mediana & 33.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde71 km (San Pedro de
Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-itacurubi-0207}
Itacurubi insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. Com dimensão de autossuficiência de 7.4, o distrito apresenta base produtiva adequada para projetos de agricultura familiar e pecuária de pequeno a médio porte. A GSS de 7.3, classificado como Seguro posiciona Itacurubi como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-itacurubi-0207}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de Itacurubi estão na dimensão de posicionamento estratégico (ameaças externas) (A=7.7) e na de autossuficiência produtiva (D=7.4), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Itacurubi é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Itacurubi del Rosario}{\mapaDistrito{0205}}{Itacurubi del Rosario (San Pedro) apresenta perfil operacional
\label{dist:02_itacurubi_del_rosario}
consolidado para comparacao territorial, com leitura conjunta de
infraestrutura, risco hidroclimatico e capacidade de continuidade de
servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 8.0;
risco predominante: baixo.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:Itacurubi_del_Rosario}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 9.0 & - \\
B - Risco Social & 7.3 & - \\
C - Riscos Naturais & 8.2 & - \\
D - Autossuficiência & 7.7 & - \\
E - Institucional & 7.8 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{8.0} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica controlada (\textless45/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=23/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=88/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

Sintese aplicada: - Dados textuais consolidados com base nas fontes
oficiais acima; proximos ciclos podem aprofundar indicadores numericos
especificos por distrito.
\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  24°32'S 56°49'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.73 & 6.14 & 5.58 & 4.61 & 3.40 & 2.96 & 3.24 & 4.04 & 4.62 & 5.38 &
6.37 & 6.67 & \textbf{4.98} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 25° N (anual) · 35° N (inverno
jun-ago) · 15° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
125 & 148 & 118 & 143 & 153 & 80 & 61 & 37 & 83 & 170 & 194 & 170 &
\textbf{1487 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.4 \\
Carbono orgânico (SOC) & 15.82 g/\allowbreak kg \\
Argila & 26.52 \% \\
Areia & 55.02 \% \\
Silte (calc.) & 18.5 \% \\
Densidade aparente & 1.34 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.9 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 10.507 hab. & dist. \\
Idade mediana & 33.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde71 km (San Pedro de
Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-itacurubi-del-rosario-0205}
Itacurubi del Rosario insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. A dimensão de autossuficiência (7.7) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. A pontuação GSS de elite (8.0), indicando condições excepcionais posiciona Itacurubi del Rosario como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-itacurubi-del-rosario-0205}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de Itacurubi del Rosario estão na dimensão de posicionamento estratégico (ameaças externas) (A=9.0) e na de estabilidade natural (riscos climáticos e geológicos) (C=8.2), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Itacurubi del Rosario é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Liberacion}{\mapaDistrito{0220}}{Liberación é um nó logístico central em San Pedro. Oferece conectividade
\label{dist:02_liberacion}
rodoviária ímpar e solo apto para uma grande diversidade de culturas
(grãos, chia e frutas). Sua força reside na logística e abundância de
recursos, enquanto sua principal fraqueza é a alta visibilidade por
estar no encontro de duas das principais rodovias do país.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Indicado para bases produtivas que requeiram facilidade de escoamento e
acesso a suprimentos diversificados. Exige um planejamento de segurança
que considere o recuo em relação às rodovias principais. Referência
atual de score: GSS 6.3.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Registro de produção agrícola e óleos essenciais (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de conectividade e fluxos rodoviários (MOPC 2026).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Jurisprudência sobre terras INDERT vs Títulos Privados.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:Liberacion}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 5.0 & Entroncamento rodoviário vital; alvo tático e logístico de alta visibilidade \\
B - Risco Social & 5.5 & População em crescimento e alta exposição em rotas nacionais de trânsito \\
C - Riscos Naturais & 7.0 & Geologia muito estável e baixo risco de grandes desastres naturais \\
D - Autossuficiência & 7.5 & Recursos diversificados: soja, grãos especiais, citricultura e água abundante \\
E - Institucional & 7.0 & Ambiente institucional funcional; total liberdade jurídica para brasileiros em terras privadas \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.3} & \textbf{Moderadamente Seguro (Ideal para quem busca base logística e produtividade agrícola diversificada).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Exposição Social:} O Cruce Liberación atrai fluxos
  populacionais intensos em crises (Mitigação: residência rural afastada
  do eixo asfáltico principal).
\item
  \textbf{Dependência Elétrica:} Instabilidade em áreas rurais
  (Mitigação: sistemas de energia solar redundantes).
\item
  \textbf{Segurança da Terra:} Aquisição de áreas destinadas à reforma
  agrária (INDERT) é proibida para estrangeiros (Mitigação: verificação
  rigorosa de títulos de propriedade privada antes da compra).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  24°21'S 56°30'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano. Localizado em um ponto de convergência logística no centro de San Pedro. Geologicamente estável, risco sísmico muito baixo.
\item[Alvos Estratégicos]  Cruce Liberación (Entroncamento vital das Rutas PY03 e PY08); Hub logístico para o transporte de grãos e gado do Norte em direção aos portos do Sul e Leste.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte e Nordeste (NE), quentes e úmidos. Baixo risco de fallout direto de alvos continentais primários.
\item[População]  \textasciitilde 19.100 habitantes (Censo 2022 Final). Perfil urbano-rural dinâmico concentrado no Cruce Liberación.
\item[Densidade]  \textasciitilde 32,5 hab/\allowbreak km² (Moderada, com alta concentração comercial ao longo do eixo rodoviário).
\item[Vias de Acesso]  Ponto de encontro da Ruta PY03 (Assunção-Norte) e PY08 (Eixo Norte-Sul). Conectividade asfáltica de excelência em tempos de paz, mas risco elevado de controle/\allowbreak bloqueio em crises.
\item[Serviços]  Centro de Saúde "Doroteo Colmán Navarro" (modernizado recentemente). Dependência de San Estanislao (Santaní) ou Santa Rosa del Aguaray para atendimentos de alta complexidade.
\item[Custo de Vida]  Baixo; focado em produtos de agricultura familiar local e serviços rodoviários.
\item[Preço da Terra]  US\$ 2.500-5.500/\allowbreak ha (áreas agrícolas mecanizáveis); lotes comerciais urbanos com valorização significativa.
\item[Hidrologia]  Baixo risco de inundações fluviais catastróficas. Risco de enxurradas urbanas temporárias e degradação de vias de terra vicinais em eventos de chuva extrema (>100mm).
\item[Clima]  Tropical Úmido. Precipitação anual entre 1.400 e 1.600 mm. Verões com calor intenso (>40°C).
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); picos de instabilidade no verão devido à demanda comercial e industrial.
\item[Água]  Poços artesianos e sistemas comunitários; lençol freático produtivo.
\item[Qualidade do Solo]  Predominantemente arenoso (latossolos); exige manejo técnico (calagem, plantio direto) para soja e milho; excelente para abacaxi e cítricos.
\item[Recursos Locais]  Produção de soja, chia (San Pedro é líder mundial), milho, abacaxi e petitgrain (essência cítrica). Abundante disponibilidade de alimentos básicos e logística de silos nas proximidades.
\item[Segurança]  Zona comercial movimentada com exposição social elevada por estar em rota principal. Criminalidade focada em delitos contra o patrimônio e conflitos agrários ocasionais em áreas remotas. Segurança institucional presente através da Polícia Nacional.
\item[Leis Local: Município de criação recente (2011). Livre de Restrição de Fronteira]  Localizado no interior, sem impedimentos legais para proprietários estrangeiros brasileiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.73 & 6.14 & 5.58 & 4.61 & 3.40 & 2.96 & 3.24 & 4.04 & 4.62 & 5.38 &
6.37 & 6.67 & \textbf{4.98} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 24° N (anual) · 34° N (inverno
jun-ago) · 14° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
133 & 158 & 119 & 140 & 146 & 84 & 60 & 44 & 90 & 172 & 193 & 168 &
\textbf{1512 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.4 \\
Carbono orgânico (SOC) & 21.08 g/\allowbreak kg \\
Argila & 26.77 \% \\
Areia & 54.72 \% \\
Silte (calc.) & 18.5 \% \\
Densidade aparente & 1.26 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.3 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 191 hab. & dist. \\
Idade mediana & 27.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde84 km (San Pedro de
Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-liberacion-0220}
Liberacion insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. A dimensão de autossuficiência (7.5) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. Os principais recursos locais incluem: Produção de soja, chia (San Pedro é líder mundial), milho, abacaxi e petitgrain (essência cítrica). Abundante disponibilidade de alimentos básicos e logística de silos nas proximidades. A conectividade logística é dada por: Ponto de encontro da Ruta PY03 (Assunção-Norte) e PY08 (Eixo Norte-Sul). A GSS de 6.3, classificado como Moderadamente Seguro posiciona Liberacion como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-liberacion-0220}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de Liberacion estão na dimensão de autossuficiência produtiva (D=7.5) e na de estabilidade natural (riscos climáticos e geológicos) (C=7.0), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. Em termos de segurança local: Zona comercial movimentada com exposição social elevada por estar em rota principal. Criminalidade focada em delitos contra o patrimônio e conflitos agrários ocasionais em áreas re. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Liberacion é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Lima}{\mapaDistrito{0206}}{Lima é uma localidade de transição produtiva no norte de San Pedro.
\label{dist:02_lima}
Combina uma excelente conectividade rodoviária com abundância de
recursos hídricos e solos aptos para culturas diversificadas. Sua
viabilidade como refúgio é sustentada pela baixa densidade e proximidade
com o melhor hospital da região em Santa Rosa del Aguaray.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Indicado para estabelecimentos rurais de médio porte com foco em
fruticultura ou grãos. Exige atenção rigorosa à cota de inundação das
propriedades e manejo conservacionista do solo. Referência atual de
score: GSS 5.7.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de produção de citros e grãos (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de drenagem e riscos hídricos (SEN\footnote{\fineSEN}/\allowbreak DMH).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Lei de Segurança Fronteiriça (2532/\allowbreak 05).
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:Lima}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 4.5 & Ponto de intersecção rodoviário; alvo logístico secundário em eixos nacionais \\
B - Risco Social & 5.5 & Baixa densidade populacional rural; risco de agitação social em colônias rurais \\
C - Riscos Naturais & 6.0 & Geologia estável; penalizado pelo risco moderado de inundação ribeirinha \\
D - Autossuficiência & 7.0 & Recursos agrícolas e hídricos abundantes; solo exige manejo intensivo \\
E - Institucional & 6.0 & Ambiente institucional estável, mas desafiado por tensões sociais regionais \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{5.7} & \textbf{Moderadamente Seguro (Recomendado para perfis que buscam integração agrícola com boa logística).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Exposição Hidrológica:} Proximidade com o Rio Aguaray Guazú
  exige construções em cotas de segurança elevadas (Mitigação:
  mapeamento de inundação histórica antes da compra).
\item
  \textbf{Instabilidade Elétrica:} Dependência da rede ANDE\footnote{\fineANDE} (Mitigação:
  implementação de backup solar off-grid).
\item
  \textbf{Fragilidade do Solo:} Solo arenoso vulnerável a erosão rápida
  (Mitigação: curvas de nível e manutenção de cobertura vegetal
  permanente).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  23°59'S 56°20'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano a ondulado. Localizado na margem norte do Rio Aguaray Guazú. Geologicamente estável, risco sísmico muito baixo.
\item[Alvos Estratégicos]  Áreas de cultivo intensivo de citros (limão/\allowbreak laranja) e soja mecanizada; Cruce Lima (Ponto de intersecção estratégico na Ruta PY03); Proximidade com o hub de Santa Rosa del Aguaray.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte/\allowbreak Nordeste (quentes) e Leste. Baixo risco de fallout direto de alvos continentais primários.
\item[População]  12.372 habitantes (Estimativa Censo 2022). Perfil majoritariamente rural com núcleo urbano em expansão sobre a rodovia.
\item[Densidade]  \textasciitilde 12,5 hab/\allowbreak km² (Baixa densidade, oferecendo isolamento relativo em colônias agrícolas).
\item[Vias de Acesso]  Excelente conectividade asfáltica pela Ruta PY03 (Eixo vital Assunção-Brasil). Estradas vicinais de terra que exigem manutenção constante e veículos 4x4 em períodos de chuva.
\item[Serviços]  Unidade de Saúde da Família local. Referência hospitalar de alta complexidade no Hospital Geral de Santa Rosa del Aguaray (15-20 km).
\item[Custo de Vida]  Baixo (aprox. 40\% menor que Assunção); economia baseada na produção primária e comércio de beira de estrada.
\item[Preço da Terra]  US\$ 5.500-7.000/\allowbreak ha (terras mecanizadas para soja); US\$ 1.900-3.500/\allowbreak ha (áreas mistas/\allowbreak pecuária).
\item[Hidrologia]  Risco Moderado de Inundação. O Rio Aguaray Guazú pode transbordar em eventos extremos, afetando colônias ribeirinhas baixas e pontes vicinais.
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Precipitação anual de 1.400-1.600 mm. Tempestades severas de verão com ventos de até 100 km/\allowbreak h.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); sujeita a instabilidades por alta carga em períodos de calor.
\item[Água]  Abundante via Rio Aguaray Guazú, poços artesianos e nascentes locais.
\item[Qualidade do Solo]  Predominantemente arenoso (textura leve); exige calagem e plantio direto para evitar erosão, mas muito produtivo para soja, mandioca e abacaxi.
\item[Recursos Locais]  Grande produção de citros, soja, mandioca e gado de corte. Elevado potencial para autossuficiência alimentar e hídrica.
\item[Segurança]  Zona rural tradicionalmente pacata, mas inserida em um departamento com taxas de homicídios moderadas (\textasciitilde 8,5/\allowbreak 100k). Vigilância necessária contra furtos de gado e conflitos agrários pontuais.
\item[Leis Local: Município consolidado. Livre de Restrição de Fronteira]  Fora da faixa de 50km da Lei 2532/\allowbreak 05, permitindo plena titularidade para brasileiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.60 & 6.02 & 5.62 & 4.65 & 3.48 & 3.07 & 3.35 & 4.15 & 4.72 & 5.46 &
6.29 & 6.53 & \textbf{4.99} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 24° N (anual) · 34° N (inverno
jun-ago) · 14° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
133 & 158 & 119 & 140 & 146 & 84 & 60 & 44 & 90 & 172 & 193 & 168 &
\textbf{1512 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.4 \\
Carbono orgânico (SOC) & 19.01 g/\allowbreak kg \\
Argila & 23.35 \% \\
Areia & 58.47 \% \\
Silte (calc.) & 18.2 \% \\
Densidade aparente & 1.25 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Homicidios/\allowbreak 100k:} \textasciitilde8,5 (Regional).
\end{itemize}
\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.0 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 10.303 hab. & dist. \\
Idade mediana & 28.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde81 km (San Pedro de
Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-lima-0206}
Lima insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. Com dimensão de autossuficiência de 7.0, o distrito apresenta base produtiva adequada para projetos de agricultura familiar e pecuária de pequeno a médio porte. Os principais recursos locais incluem: Grande produção de citros, soja, mandioca e gado de corte. Elevado potencial para autossuficiência alimentar e hídrica. A conectividade logística é dada por: Excelente conectividade asfáltica pela Ruta PY03 (Eixo vital Assunção-Brasil). Estradas vicinais de terra que exigem manutenção constante e veículos 4x4 em períodos de chuva. A GSS de 5.7, recomendado para perfis resilientes posiciona Lima como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-lima-0206}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de Lima estão na dimensão de autossuficiência produtiva (D=7.0) e na de estabilidade natural (riscos climáticos e geológicos) (C=6.0), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. Em termos de segurança local: Zona rural tradicionalmente pacata, mas inserida em um departamento com taxas de homicídios moderadas (. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Lima é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Nueva Germania}{\mapaDistrito{0207}}{Nueva Germania (San Pedro) apresenta perfil operacional consolidado para
\label{dist:02_nueva_germania}
comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura, risco
hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.5;
risco predominante: alto.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:Nueva_Germania}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.7 & - \\
B - Risco Social & 8.8 & - \\
C - Riscos Naturais & 4.7 & - \\
D - Autossuficiência & 7.7 & - \\
E - Institucional & 7.9 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.5} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Alta exposicao hidrometeorologica (\textgreater=65/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=66/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=90/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

Sintese aplicada: - Dados textuais consolidados com base nas fontes
oficiais acima; proximos ciclos podem aprofundar indicadores numericos
especificos por distrito.
\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  23°55'S 56°42'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.60 & 6.02 & 5.62 & 4.65 & 3.48 & 3.07 & 3.35 & 4.15 & 4.72 & 5.46 &
6.29 & 6.53 & \textbf{4.99} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 24° N (anual) · 34° N (inverno
jun-ago) · 14° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
136 & 152 & 114 & 142 & 140 & 80 & 59 & 37 & 83 & 166 & 196 & 168 &
\textbf{1476 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.43 \\
Carbono orgânico (SOC) & 18.1 g/\allowbreak kg \\
Argila & 22.92 \% \\
Areia & 57.45 \% \\
Silte (calc.) & 19.6 \% \\
Densidade aparente & 1.29 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7.0 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 569 hab. & dist. \\
Idade mediana & 25.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde54 km (San Pedro de
Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-nueva-germania-0207}
Nueva Germania insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. A dimensão de autossuficiência (7.7) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. A GSS de 7.5, classificado como Seguro posiciona Nueva Germania como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-nueva-germania-0207}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de Nueva Germania estão na dimensão de segurança social (B=8.8) e na de solidez institucional (E=7.9), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Nueva Germania é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{San Estanislao}{\mapaDistrito{0208}}{San Estanislao (Santaní) é o motor econômico e logístico de San Pedro.
\label{dist:02_san_estanislao}
Sua localização no cruzamento das principais rodovias do país garante um
fluxo constante de recursos e serviços, mas aumenta sua visibilidade
estratégica. É o local ideal para quem necessita de infraestrutura
urbana robusta e proximidade com grandes centros de produção
agropecuária.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Recomendado como base de operações regional ou residência rural próxima
ao núcleo urbano. O GSS de 6.3 reflete a força institucional e a riqueza
de recursos, equilibrada pela vulnerabilidade estratégica do seu
posicionamento rodoviário. Referência atual de score: GSS 6.3.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários completos (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Projetos de investimento em infraestrutura pública (MOPC/\allowbreak BID).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de solos e aptidão do Norte (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de segurança pública departamental.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:San_Estanislao}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 4.5 & Entroncamento rodoviário crítico; alvo estratégico e logístico de alta visibilidade \\
B - Risco Social & 5.5 & Alta densidade metropolitana departamental; risco de convergência em crises \\
C - Riscos Naturais & 7.0 & Geologia estável; risco hídrico moderado ligado a arroios urbanos \\
D - Autossuficiência & 8.0 & Recursos agroindustriais e hídricos excepcionais; solo de alta resposta \\
E - Institucional & 7.0 & Forte presença institucional e serviços de saúde em franca expansão \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.3} & \textbf{Moderadamente Seguro (Ideal para quem busca base de serviços e produção agropecuária consolidada).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Funil Logístico:} O controle do entroncamento PY03/\allowbreak PY08 pode
  isolar o tráfego regional (Mitigação: mapeamento de rotas rurais
  alternativas e manutenção de estoque de combustíveis).
\item
  \textbf{Concentração Populacional:} Risco de agitação social ou
  pressão sobre serviços em crises nacionais (Mitigação: residência
  rural com autonomia total a 10-15 km do centro urbano).
\item
  \textbf{Acidez do Solo:} Necessidade de correção química constante
  para manter rendimentos agrícolas (Mitigação: plano de manejo de
  fertilidade de longo prazo).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  24°39'S 56°26'W.
\item[Topografia]  Relevo ondulado ("lomadas"). Altitude \textasciitilde 150m. Área vasta de \textasciitilde 2.625 km². Geologicamente estável, risco sísmico muito baixo.
\item[Alvos Estratégicos]  Cruzamento das Rutas PY03 e PY08 (Nó logístico nevrálgico do Paraguai); Subestação regional da ANDE\footnote{\fineANDE}; Hub comercial e financeiro do departamento de San Pedro.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Nordeste (NE) no verão e Sul/\allowbreak Sudeste (S/\allowbreak SE) no inverno. Baixo risco de fallout direto de alvos internacionais primários.
\item[População]  46.405 habitantes (Censo 2022 Final). É o distrito mais populoso de San Pedro. Perfil 55\% urbano e 45\% rural.
\item[Densidade]  \textasciitilde 17,7 hab/\allowbreak km² (Moderada, com alta concentração no núcleo urbano de Santaní).
\item[Vias de Acesso]  Ponto de conexão vital entre Assunção, o Norte (Concepción) e o Leste (Amambay). Infraestrutura asfáltica de alta qualidade, mas com gargalos urbanos (projeto de circunvalação de 8 km em andamento).
\item[Serviços]  Hospital Distrital e projeto avançado do novo Hospital Geral de San Estanislao (referência regional de US\$ 60M). Polo universitário e de serviços financeiros.
\item[Custo de Vida]  Médio-baixo (US\$ 600-700/\allowbreak mês para casal); infraestrutura urbana desenvolvida com serviços de utilidade pública acessíveis.
\item[Preço da Terra]  US\$ 5.000-6.500/\allowbreak ha (áreas mecanizadas e produtivas para soja/\allowbreak milho).
\item[Hidrologia]  Diversos arroios cruzam o distrito (ex: Tapiracuái). Risco de inundações localizadas em bairros baixos e danos em infraestrutura urbana durante tempestades severas.
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Precipitação anual média de 1.620 mm. Verões quentes e invernos com geadas ocasionais.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu). Subestação ANDE\footnote{\fineANDE} estratégica para a distribuição no Norte do país.
\item[Água]  Abundante via poços artesianos e sistemas de captação local (Tapiracuái).
\item[Qualidade do Solo]  Oxissolos e Ultissolos (terras vermelhas); profundos e bem drenados, exigem correção (calagem) para alta produtividade, mas são altamente aptos para soja, milho e erva-mate.
\item[Recursos Locais]  Forte polo comercial, agricultura mecanizada em larga escala e pecuária de engorda. Alta disponibilidade de alimentos e insumos industriais.
\item[Segurança]  Cidade dinâmica com criminalidade urbana comum (furtos) e abigeato em áreas rurais. Considerada estável para os padrões regionais, mas sob vigilância tática por ser um "funil" logístico nacional.
\item[Leis Local: Município histórico e consolidado. Livre de Restrição de Fronteira]  Localizado no interior, sem impedimentos para aquisição por estrangeiros brasileiros (fora da faixa de 50km).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.73 & 6.14 & 5.58 & 4.61 & 3.40 & 2.96 & 3.24 & 4.04 & 4.62 & 5.38 &
6.37 & 6.67 & \textbf{4.98} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 25° N (anual) · 35° N (inverno
jun-ago) · 15° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
120 & 149 & 119 & 145 & 166 & 88 & 65 & 44 & 95 & 179 & 189 & 167 &
\textbf{1529 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.4 \\
Carbono orgânico (SOC) & 19.25 g/\allowbreak kg \\
Argila & 23.17 \% \\
Areia & 56.98 \% \\
Silte (calc.) & 19.9 \% \\
Densidade aparente & 1.25 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 9.4 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 46.405 hab. & dist. \\
Idade mediana & 29.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde115 km (San Pedro
de Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-san-estanislao-0208}
San Estanislao insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. A dimensão de autossuficiência (8.0) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. Os principais recursos locais incluem: Forte polo comercial, agricultura mecanizada em larga escala e pecuária de engorda. Alta disponibilidade de alimentos e insumos industriais. A conectividade logística é dada por: Ponto de conexão vital entre Assunção, o Norte (Concepción) e o Leste (Amambay). Infraestrutura asfáltica de alta qualidade, mas com gargalos urbanos (projeto de circunvalação de 8 km em andamento). A GSS de 6.3, classificado como Moderadamente Seguro posiciona San Estanislao como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-san-estanislao-0208}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de San Estanislao estão na dimensão de autossuficiência produtiva (D=8.0) e na de estabilidade natural (riscos climáticos e geológicos) (C=7.0), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. Em termos de segurança local: Cidade dinâmica com criminalidade urbana comum (furtos) e abigeato em áreas rurais. Considerada estável para os padrões regionais, mas sob vigilância tática por ser um "funil" logí. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de San Estanislao é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{San Pablo}{\mapaDistrito{0209}}{San Pablo (Cocueré) é um ``diamante bruto'' para quem busca o máximo de
\label{dist:02_san_pablo}
isolamento demográfico no interior do Paraguai. Sua maior vantagem é a
baixíssima densidade e a presença do Rio Jejuí Guazú, oferecendo
abundância de água limpa. O principal desafio é a precariedade do acesso
terrestre, que exige autonomia logística do ocupante.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente recomendado para perfis de alta resiliência que planejem viver
com autonomia total (energia solar, comunicação satelital e estoque de
longo prazo). O GSS de 6.1 reflete a segurança do isolamento em
contraste com a vulnerabilidade logística. Referência atual de score:
GSS 6.1.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Levantamento pedológico regional (Argissolos/\allowbreak Latossolos).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de conectividade rural (MOPC 2026).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Dados de qualidade hídrica do Rio Jejuí Guazú.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:San_Pablo}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 6.5 & Localidade remota com alta invisibilidade e ausência de alvos estratégicos \\
B - Risco Social & 7.0 & Baixíssima densidade demográfica; risco social urbano desprezível \\
C - Riscos Naturais & 6.0 & Geologia estável; penalizado pelo risco de isolamento físico por chuvas \\
D - Autossuficiência & 6.0 & Solo fértil e água pura, mas limitado pela logística de insumos externa \\
E - Institucional & 5.0 & Município pequeno com infraestrutura institucional e de segurança limitada \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.1} & \textbf{Moderadamente Seguro (Ideal para quem busca isolamento total e autossuficiência básica).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Isolamento Logístico:} Acesso terrestre precário em chuvas
  (Mitigação: estoque de suprimentos para 60 dias e posse de embarcação
  para via fluvial).
\item
  \textbf{Dependência de Serviços:} Distância de hospitais
  especializados (Mitigação: kit trauma completo e treinamento de
  socorrista).
\item
  \textbf{Risco de Inundação:} Evitar construções na planície de
  inundação do Rio Jejuí Guazú (Mitigação: construção em cotas
  \textgreater100m acima do nível do mar).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  24°14'S 56°41'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano com áreas ribeirinhas às margens do Rio Jejuí Guazú. Geologicamente estável, risco sísmico muito baixo.
\item[Alvos Estratégicos]  Ponto turístico do Rio Jejuí Guazú (Balneário KM 330); Ausência de alvos militares ou industriais primários, conferindo alta invisibilidade tática.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Leste (E). Baixo risco de fallout de alvos continentais distantes.
\item[População]  3.415 habitantes (Censo 2022 Final). Um dos distritos menos povoados de San Pedro.
\item[Densidade]  \textasciitilde 5,6 hab/\allowbreak km² (Densidade baixíssima, oferecendo excelente isolamento e privacidade estratégica).
\item[Vias de Acesso]  Acesso crítico via caminhos de terra batida (terraplén) que ligam a Choré e San Pedro de Ycuamandiyú. Isolamento físico frequente em períodos de chuvas intensas.
\item[Serviços]  Unidade de Saúde da Família (USF) local para atenção básica. Dependência total de San Pedro de Ycuamandiyú (capital) para saúde de alta complexidade e serviços bancários.
\item[Custo de Vida]  Muito baixo; economia baseada em agricultura de subsistência e pequena pecuária.
\item[Preço da Terra]  US\$ 2.500-6.000/\allowbreak ha (terras desenvolvidas para grãos); US\$ 1.000-2.000/\allowbreak ha (áreas de pastagem natural).
\item[Hidrologia]  Risco de Inundação Localizada. Margens do Rio Jejuí Guazú podem sofrer transbordamentos; estradas de terra tornam-se intransitáveis com chuvas >100mm. O Rio Jejuí Guazú é um dos ativos mais puros do país.
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Precipitação anual de 1.500-1.800 mm. Verões com temperaturas médias de 23°C (máximas de 38°C).
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); instável em áreas rurais devido ao isolamento da rede.
\item[Água]  Abundante via Rio Jejuí Guazú (considerado pouco poluído) e poços artesianos.
\item[Qualidade do Solo]  Argissolos e Latossolos (vermelhos/\allowbreak amarelos); férteis, profundos e bem drenados. Alta aptidão para soja, milho, algodão e pastagens.
\item[Recursos Locais]  Soja, milho, pecuária de corte e pesca de subsistência. Elevadíssimo potencial para autossuficiência individual em pequena escala.
\item[Segurança]  Perfil rural pacato. Comunidade pequena e organizada. Embora o departamento tenha histórico de conflitos, San Pablo encontra-se em zona de menor tensão. Taxa de homicídios regional de \textasciitilde 8,0/\allowbreak 100k.
\item[Leis Local: Município consolidado. Livre de Restrição de Fronteira]  Fora da faixa de 50km da Lei 2532/\allowbreak 05, sem impedimentos para brasileiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.73 & 6.14 & 5.58 & 4.61 & 3.40 & 2.96 & 3.24 & 4.04 & 4.62 & 5.38 &
6.37 & 6.67 & \textbf{4.98} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 24° N (anual) · 34° N (inverno
jun-ago) · 14° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
136 & 152 & 114 & 142 & 140 & 80 & 59 & 37 & 83 & 166 & 196 & 168 &
\textbf{1476 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.5 \\
Carbono orgânico (SOC) & 18.82 g/\allowbreak kg \\
Argila & 27.02 \% \\
Areia & 52.47 \% \\
Silte (calc.) & 20.5 \% \\
Densidade aparente & 1.28 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.5 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 3.415 hab. & dist. \\
Idade mediana & 30.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde28 km (San Pedro de
Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-san-pablo-0209}
San Pablo insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. Com dimensão de autossuficiência de 6.0, o distrito apresenta base produtiva adequada para projetos de agricultura familiar e pecuária de pequeno a médio porte. Os principais recursos locais incluem: Soja, milho, pecuária de corte e pesca de subsistência. Elevadíssimo potencial para autossuficiência individual em pequena escala. A conectividade logística é dada por: Acesso crítico via caminhos de terra batida (terraplén) que ligam a Choré e San Pedro de Ycuamandiyú. Isolamento físico frequente em períodos de chuvas intensas. A GSS de 6.1, classificado como Moderadamente Seguro posiciona San Pablo como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-san-pablo-0209}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de San Pablo estão na dimensão de segurança social (B=7.0) e na de posicionamento estratégico (ameaças externas) (A=6.5), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. Em termos de segurança local: Perfil rural pacato. Comunidade pequena e organizada. Embora o departamento tenha histórico de conflitos, San Pablo encontra-se em zona de menor tensão. Taxa de homicídios regional. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de San Pablo é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{San Pedro de Ycuamandiyu}{\mapaDistrito{0201}}{San Pedro de Ycuamandiyu (San Pedro) apresenta perfil operacional
\label{dist:02_san_pedro_de_ycuamandiyu}
consolidado para comparacao territorial, com leitura conjunta de
infraestrutura, risco hidroclimatico e capacidade de continuidade de
servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.7;
risco predominante: moderado.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:San_Pedro_de_Ycuamandiyu}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.8 & - \\
B - Risco Social & 8.3 & - \\
C - Riscos Naturais & 6.3 & - \\
D - Autossuficiência & 7.6 & - \\
E - Institucional & 8.1 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.7} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica moderada (45-64/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=46/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=72/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

Sintese aplicada: - Dados textuais consolidados com base nas fontes
oficiais acima; proximos ciclos podem aprofundar indicadores numericos
especificos por distrito.
\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  24°06'S 57°05'W (geocodificado via Nominatim).
\item[Inclinação recomendada para placas solares]  24° voltado para o Norte (anual); 34° no inverno (Jun-Ago); 14° no verão (Nov-Jan). Base: latitude local -24.10°S.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.64 & 6.12 & 5.48 & 4.54 & 3.38 & 2.87 & 3.21 & 3.93 & 4.62 & 5.45 &
6.37 & 6.67 & \textbf{4.94} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 24° N (anual) · 34° N (inverno
jun-ago) · 14° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
136 & 152 & 114 & 142 & 140 & 80 & 59 & 37 & 83 & 166 & 196 & 168 &
\textbf{1476 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.7 \\
Carbono orgânico (SOC) & 17.03 g/\allowbreak kg \\
Argila & 26.45 \% \\
Areia & 49.98 \% \\
Silte (calc.) & 23.6 \% \\
Densidade aparente & 1.31 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 6,9 anos & dept. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & N/\allowbreak D & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Capital departamental

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 690 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 300 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & sim \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & local \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} Hospital distrital /\allowbreak  regional de
San Pedro de Ycuamandiyu; rede de USF e farmacias locais

\textbf{Observação para imigrantes:} Centro de referencia do
departamento. Acesso a atendimento primario e, em geral, a maior oferta
publica e privada da area. Cobertura privada continua recomendada para
especialidades e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-san-pedro-de-ycuamandiyu-0201}
San Pedro de Ycuamandiyu insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. A dimensão de autossuficiência (7.6) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. A GSS de 7.7, classificado como Seguro posiciona San Pedro de Ycuamandiyu como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-san-pedro-de-ycuamandiyu-0201}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de San Pedro de Ycuamandiyu estão na dimensão de segurança social (B=8.3) e na de solidez institucional (E=8.1), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de San Pedro de Ycuamandiyu é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{San Vicente Pancholo}{\mapaDistrito{0221}}{San Vicente Pancholo (San Pedro) apresenta perfil operacional
\label{dist:02_san_vicente_pancholo}
consolidado para comparacao territorial, com leitura conjunta de
infraestrutura, risco hidroclimatico e capacidade de continuidade de
servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 8.3;
risco predominante: baixo.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:San_Vicente_Pancholo}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 9.2 & - \\
B - Risco Social & 8.1 & - \\
C - Riscos Naturais & 8.3 & - \\
D - Autossuficiência & 7.5 & - \\
E - Institucional & 8.4 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{8.3} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica controlada (\textless45/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=21/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=93/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

Sintese aplicada: - Dados textuais consolidados com base nas fontes
oficiais acima; proximos ciclos podem aprofundar indicadores numericos
especificos por distrito.
\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  22°28'S 56°48'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.60 & 6.02 & 5.62 & 4.65 & 3.48 & 3.07 & 3.35 & 4.15 & 4.72 & 5.46 &
6.29 & 6.53 & \textbf{4.99} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 24° N (anual) · 34° N (inverno
jun-ago) · 14° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
156 & 171 & 120 & 138 & 129 & 81 & 54 & 43 & 85 & 166 & 195 & 170 &
\textbf{1513 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.5 \\
Carbono orgânico (SOC) & 13.52 g/\allowbreak kg \\
Argila & 18.56 \% \\
Areia & 61.08 \% \\
Silte (calc.) & 20.4 \% \\
Densidade aparente & 1.34 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7.5 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 11.571 hab. & dist. \\
Idade mediana & 25.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde89 km (San Pedro de
Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-san-vicente-pancholo-0221}
San Vicente Pancholo insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. A dimensão de autossuficiência (7.5) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. A pontuação GSS de elite (8.3), indicando condições excepcionais posiciona San Vicente Pancholo como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-san-vicente-pancholo-0221}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de San Vicente Pancholo estão na dimensão de posicionamento estratégico (ameaças externas) (A=9.2) e na de solidez institucional (E=8.4), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de San Vicente Pancholo é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Santa Rosa del Aguaray}{\mapaDistrito{0218}}{Santa Rosa del Aguaray é a joia produtiva do Norte paraguaio. Oferece a
\label{dist:02_santa_rosa_del_aguaray}
melhor combinação de infraestrutura hospitalar, qualidade de solo e
conectividade rodoviária de toda a região. Sua viabilidade como refúgio
de nível superior é baseada na abundância de recursos e na força
institucional, contrabalançando os desafios de segurança tática do
departamento.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Ideal para estabelecimentos que buscam integrar alta produtividade
agrícola com proximidade a serviços essenciais de saúde. O GSS de 6.6
reflete a excepcional base de recursos naturais e institucionais.
Referência atual de score: GSS 6.6.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de cooperação técnica KOICA/\allowbreak MSPBS.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de uso da terra e pedologia (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Dados turísticos e ambientais da Laguna Blanca (MADES).
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:Santa_Rosa_del_Aguaray}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 5.0 & Hub logístico principal e alvo estratégico de saúde; alta visibilidade tática \\
B - Risco Social & 6.0 & População em rápido crescimento com riscos sociais regionais conhecidos \\
C - Riscos Naturais & 7.0 & Geologia estável e riscos naturais climáticos gerenciáveis \\
D - Autossuficiência & 8.5 & Riqueza de recursos excepcional: solos de elite, gergelim, grãos e água pura \\
E - Institucional & 7.0 & Forte presença institucional e apoio técnico internacional; liberdade jurídica total \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.6} & \textbf{Moderadamente Seguro (Altamente recomendado como base produtiva e de serviços para o Norte paraguaio).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Exposição Tática:} O hospital e o cruzamento rodoviário são
  alvos logísticos em crises (Mitigação: residência rural afastada 15-20
  km do nó urbano).
\item
  \textbf{Dependência de Exportação:} Economia vinculada a commodities
  (Mitigação: manutenção de diversidade produtiva para subsistência).
\item
  \textbf{Conflitos Agrários Regionais:} Vigilância necessária em
  grandes extensões rurais remotas (Mitigação: segurança privada e
  integração comunitária).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  23°53'S 56°29'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano a ondulado. Localizado no cruzamento estratégico das Rutas PY08 e PY11. Geologicamente estável, risco sísmico praticamente nulo.
\item[Alvos Estratégicos]  Hospital Geral de Santa Rosa del Aguaray (Referência regional de alta complexidade); Cruzamento das Rutas PY08 (Norte-Sul) e PY11 (Leste-Oeste); Hub logístico vital para Amambay e Concepción.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (quentes e úmidos) e Sul (frentes frias). Baixo risco de fallout direto de alvos continentais primários.
\item[População]  39.643 habitantes (Censo 2022 Final). Um dos distritos com maior taxa de crescimento anual (3,3\%) no interior. Perfil 80\% rural.
\item[Densidade]  \textasciitilde 26,0 hab/\allowbreak km² (Moderada, com núcleo urbano comercial denso sobre as rodovias).
\item[Vias de Acesso]  Ponto de conexão vital entre Pedro Juan Caballero, Concepción e Assunção. Infraestrutura asfáltica de excelência, servindo como base de suprimentos para todo o Norte de San Pedro.
\item[Serviços]  Melhor infraestrutura hospitalar do interior paraguaio (Hospital Paraguai-Coreia/\allowbreak KOICA). Presença consolidada de bancos, silos e comércio agroindustrial.
\item[Custo de Vida]  Baixo (30-40\% inferior a centros urbanos brasileiros similares); economia pujante baseada na exportação agrícola.
\item[Preço da Terra]  US\$ 4.000-8.000/\allowbreak ha (terras agrícolas mecanizadas); US\$ 1.500-3.500/\allowbreak ha (áreas de pecuária/\allowbreak mistas).
\item[Hidrologia]  Baixo risco de inundações sistêmicas catastróficas. Áreas ribeirinhas baixas do Rio Aguaray Guazú vulneráveis em tempestades severas (precipitação média 1.300-1.500 mm).
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Verões intensos; invernos com entradas bruscas de ar frio.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); subestação regional local garante maior prioridade em reparos técnicos.
\item[Água]  Abundância hídrica excepcional; proximidade com a Reserva Laguna Blanca (águas cristalinas sobre areia calcária).
\item[Qualidade do Solo]  Latossolo Vermelho (Terra Vermelha); profundo e muito fértil, excelente para agricultura mecanizada intensiva.
\item[Recursos Locais]  Capital Nacional do Sésamo (Gergelim); polo produtor de soja, milho, chia e trigo. Grande excedente de proteína animal e grãos.
\item[Segurança]  Zona sob Vigilância. Historicamente inserida em região com presença de grupos insurgentes (EPP\footnote{\fineEPP}), o que motiva patrulhamento ostensivo da FTC e da Polícia Nacional. O núcleo urbano é um polo comercial vigiado e relativamente seguro.
\item[Leis Local: Município em rápido desenvolvimento e com forte apoio institucional internacional (Coreia do Sul). Livre de Restrição de Fronteira]  Fora da faixa de 50km da Lei 2532/\allowbreak 05, sem restrições para brasileiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.60 & 6.02 & 5.62 & 4.65 & 3.48 & 3.07 & 3.35 & 4.15 & 4.72 & 5.46 &
6.29 & 6.53 & \textbf{4.99} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 24° N (anual) · 34° N (inverno
jun-ago) · 14° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
133 & 158 & 119 & 140 & 146 & 84 & 60 & 44 & 90 & 172 & 193 & 168 &
\textbf{1512 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.4 \\
Carbono orgânico (SOC) & 17.47 g/\allowbreak kg \\
Argila & 24.2 \% \\
Areia & 57.97 \% \\
Silte (calc.) & 17.8 \% \\
Densidade aparente & 1.29 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.6 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 39.643 hab. & dist. \\
Idade mediana & 24.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde80 km (San Pedro de
Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-santa-rosa-del-aguaray-0218}
Santa Rosa del Aguaray insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. A dimensão de autossuficiência (8.5) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. Os principais recursos locais incluem: Capital Nacional do Sésamo (Gergelim); polo produtor de soja, milho, chia e trigo. Grande excedente de proteína animal e grãos. A conectividade logística é dada por: Ponto de conexão vital entre Pedro Juan Caballero, Concepción e Assunção. Infraestrutura asfáltica de excelência, servindo como base de suprimentos para todo o Norte de San Pedro. A GSS de 6.6, classificado como Moderadamente Seguro posiciona Santa Rosa del Aguaray como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-santa-rosa-del-aguaray-0218}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de Santa Rosa del Aguaray estão na dimensão de autossuficiência produtiva (D=8.5) e na de estabilidade natural (riscos climáticos e geológicos) (C=7.0), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. Em termos de segurança local: Zona sob Vigilância. Historicamente inserida em região com presença de grupos insurgentes (EPP), o que motiva patrulhamento ostensivo da FTC e da Polícia Nacional. O núcleo urbano . O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Santa Rosa del Aguaray é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Tacuati}{\mapaDistrito{0210}}{Tacuati (San Pedro) apresenta perfil operacional consolidado para
\label{dist:02_tacuati}
comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura, risco
hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.8;
risco predominante: moderado.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:Tacuati}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 8.2 & - \\
B - Risco Social & 8.1 & - \\
C - Riscos Naturais & 6.2 & - \\
D - Autossuficiência & 8.4 & - \\
E - Institucional & 7.8 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.8} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica moderada (45-64/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=48/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=87/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

Sintese aplicada: - Dados textuais consolidados com base nas fontes
oficiais acima; proximos ciclos podem aprofundar indicadores numericos
especificos por distrito.
\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  23°27'S 56°44'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.60 & 6.02 & 5.62 & 4.65 & 3.48 & 3.07 & 3.35 & 4.15 & 4.72 & 5.46 &
6.29 & 6.53 & \textbf{4.99} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 23° N (anual) · 33° N (inverno
jun-ago) · 13° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
156 & 151 & 118 & 140 & 118 & 74 & 50 & 32 & 76 & 154 & 205 & 165 &
\textbf{1446 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.6 \\
Carbono orgânico (SOC) & 16.77 g/\allowbreak kg \\
Argila & 19.18 \% \\
Areia & 61.02 \% \\
Silte (calc.) & 19.8 \% \\
Densidade aparente & 1.31 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7.2 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 13.847 hab. & dist. \\
Idade mediana & 23.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde97 km (San Pedro de
Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-tacuati-0210}
Tacuati insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. A dimensão de autossuficiência (8.4) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. A GSS de 7.8, classificado como Seguro posiciona Tacuati como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-tacuati-0210}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de Tacuati estão na dimensão de autossuficiência produtiva (D=8.4) e na de posicionamento estratégico (ameaças externas) (A=8.2), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Tacuati é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Union}{\mapaDistrito{0211}}{Union (San Pedro) apresenta perfil operacional consolidado para
\label{dist:02_union}
comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura, risco
hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.0;
risco predominante: moderado.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:Union}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 8.2 & - \\
B - Risco Social & 6.7 & - \\
C - Riscos Naturais & 6.1 & - \\
D - Autossuficiência & 6.7 & - \\
E - Institucional & 6.9 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.0} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica moderada (45-64/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=49/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=89/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

Sintese aplicada: - Dados textuais consolidados com base nas fontes
oficiais acima; proximos ciclos podem aprofundar indicadores numericos
especificos por distrito.
\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  24°48'S 56°31'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.73 & 6.14 & 5.58 & 4.61 & 3.40 & 2.96 & 3.24 & 4.04 & 4.62 & 5.38 &
6.37 & 6.67 & \textbf{4.98} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 25° N (anual) · 35° N (inverno
jun-ago) · 15° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
124 & 143 & 125 & 147 & 173 & 90 & 70 & 46 & 94 & 184 & 190 & 168 &
\textbf{1557 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.5 \\
Carbono orgânico (SOC) & 16.52 g/\allowbreak kg \\
Argila & 25.82 \% \\
Areia & 52.51 \% \\
Silte (calc.) & 21.7 \% \\
Densidade aparente & 1.33 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7.8 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 5.032 hab. & dist. \\
Idade mediana & 32.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde123 km (San Pedro
de Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-union-0211}
Union insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. Com dimensão de autossuficiência de 6.7, o distrito apresenta base produtiva adequada para projetos de agricultura familiar e pecuária de pequeno a médio porte. A GSS de 7.0, classificado como Seguro posiciona Union como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-union-0211}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de Union estão na dimensão de posicionamento estratégico (ameaças externas) (A=8.2) e na de solidez institucional (E=6.9), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Union é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Villa del Rosario}{\mapaDistrito{0213}}{Villa del Rosario (San Pedro) apresenta perfil operacional consolidado
\label{dist:02_villa_del_rosario}
para comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura,
risco hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos
essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 8.0;
risco predominante: baixo.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:Villa_del_Rosario}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 9.1 & - \\
B - Risco Social & 7.0 & - \\
C - Riscos Naturais & 8.2 & - \\
D - Autossuficiência & 7.9 & - \\
E - Institucional & 7.6 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{8.0} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica controlada (\textless45/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=23/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=94/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

Sintese aplicada: - Dados textuais consolidados com base nas fontes
oficiais acima; proximos ciclos podem aprofundar indicadores numericos
especificos por distrito.
\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  24°25'S 57°07'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.64 & 6.12 & 5.48 & 4.54 & 3.38 & 2.87 & 3.21 & 3.93 & 4.62 & 5.45 &
6.37 & 6.67 & \textbf{4.94} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 24° N (anual) · 34° N (inverno
jun-ago) · 14° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
125 & 148 & 118 & 143 & 153 & 80 & 61 & 37 & 83 & 170 & 194 & 170 &
\textbf{1487 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.6 \\
Carbono orgânico (SOC) & 24.67 g/\allowbreak kg \\
Argila & 29.12 \% \\
Areia & 39.07 \% \\
Silte (calc.) & 31.8 \% \\
Densidade aparente & 1.32 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.7 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 8.617 hab. & dist. \\
Idade mediana & 29.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde47 km (San Pedro de
Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-villa-del-rosario-0213}
Villa del Rosario insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. A dimensão de autossuficiência (7.9) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. A pontuação GSS de elite (8.0), indicando condições excepcionais posiciona Villa del Rosario como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-villa-del-rosario-0213}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de Villa del Rosario estão na dimensão de posicionamento estratégico (ameaças externas) (A=9.1) e na de estabilidade natural (riscos climáticos e geológicos) (C=8.2), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Villa del Rosario é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Yataity del Norte}{\mapaDistrito{0215}}{Yataity del Norte é um distrito exemplar da estabilidade rural do sul de
\label{dist:02_yataity_del_norte}
San Pedro. Oferece solos férteis e um ambiente social tranquilo, com a
vantagem estratégica de estar sobre um dos eixos rodoviários mais
importantes do país (PY08). É uma localidade ideal para quem busca
produtividade agropecuária com fácil acesso a serviços em cidades
maiores vizinhas.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para residências rurais produtivas e estabelecimentos
de autossuficiência familiar ou comercial. O GSS de 6.9 reflete o
equilíbrio entre conectividade, recursos e segurança institucional.
Referência atual de score: GSS 6.9.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Registro de produtores e cultivos regionais (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de conectividade sul de San Pedro (MOPC 2026).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Delimitação departamental e municipal (Portal Geoestadístico).
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:Yataity_del_Norte}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 6.0 & Ponto de conexão estratégica PY08 e divisa departamental; visibilidade moderada \\
B - Risco Social & 7.5 & Baixa densidade populacional rural; risco de agitação social reduzido \\
C - Riscos Naturais & 7.5 & Geologia estável e baixo risco de inundações sistêmicas graves \\
D - Autossuficiência & 7.0 & Bons recursos: solo fértil mecanizável, pecuária e cultivos diversificados \\
E - Institucional & 7.0 & Município consolidado e estável; plena liberdade jurídica para brasileiros \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.9} & \textbf{Moderadamente Seguro (Excelente opção para refúgios rurais produtivos no Sul de San Pedro).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Dependência Rodoviária:} Concentração logística na PY08
  (Mitigação: residência com acesso por múltiplas rotas rurais
  secundárias).
\item
  \textbf{Isolamento de Saúde:} Distância de centros cirúrgicos
  (Mitigação: treinamento em primeiros socorros avançado e kit médico
  local).
\item
  \textbf{Risco de Tempestades:} Danos em infraestrutura leve
  (Mitigação: telhados reforçados e proteção contra granizo em estufas).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  24°49'S 56°20'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano a levemente ondulado ("lomadas"). Localizado no extremo sul do departamento de San Pedro, fazendo divisa com Caaguazú pelo arroio Tapiracuái. Geologicamente estável, risco sísmico muito baixo.
\item[Alvos Estratégicos]  Ponto de trânsito e logística sobre a Ruta PY08 (Dr. Blas Garay); Proximidade com o entroncamento da PY03 (20-30 km).
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (quentes e úmidos) e Sul (frios e secos). Baixo risco de fallout direto de alvos continentais primários.
\item[População]  10.113 habitantes (Censo 2022 Final). Perfil 83\% rural.
\item[Densidade]  \textasciitilde 20,4 hab/\allowbreak km² (Baixa densidade, oferecendo excelente isolamento em áreas de fazendas e colônias).
\item[Vias de Acesso]  Acesso centralizado na Ruta PY08 (asfaltada). Dependência de estradas internas de terra para acesso às colônias, sujeitas a interrupções em tempestades severas.
\item[Serviços]  Centro de Saúde local para atendimentos primários. Referência hospitalar em San Estanislao (Santaní) ou Coronel Oviedo para serviços de alta complexidade.
\item[Custo de Vida]  Baixo; economia baseada em agricultura familiar diversificada e pecuária.
\item[Preço da Terra]  US\$ 4.000-7.000/\allowbreak ha (terras mecanizadas para soja); US\$ 1.500-3.000/\allowbreak ha (áreas de pastagem ou mata).
\item[Hidrologia]  Presença de arroios locais (ex: Tapiracuái). Baixo risco de inundações graves, mas risco de isolamento de colônias rurais por danos em pontes vicinais e lamaçais em caminhos de terra.
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Precipitação anual entre 1.500 e 1.800 mm. Suscetível a temporais de verão com vento e granizo.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); interrupções ocasionais em áreas rurais.
\item[Água]  Poços artesianos e nascentes locais; boa disponibilidade subterrânea.
\item[Qualidade do Solo]  Franco-arenoso a argiloso; muito fértil e excelente para mecanização.
\item[Recursos Locais]  Produção de mandioca, abacaxi, milho, gergelim, banana e pecuária de corte. Em expansão a cultura da soja mecanizada. Elevado potencial para autossuficiência alimentar.
\item[Segurança]  Zona rural pacata e estável com baixos índices de criminalidade urbana violenta. Exposição a fluxos de trânsito rodoviário nacional. Risco de abigeato em áreas rurais isoladas.
\item[Leis Local: Município consolidado. Livre de Restrição de Fronteira]  Fora da faixa de 50km da Lei 2532/\allowbreak 05, sem impedimentos legais para proprietários brasileiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.73 & 6.14 & 5.58 & 4.61 & 3.40 & 2.96 & 3.24 & 4.04 & 4.62 & 5.38 &
6.37 & 6.67 & \textbf{4.98} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 25° N (anual) · 35° N (inverno
jun-ago) · 15° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
124 & 143 & 125 & 147 & 173 & 90 & 70 & 46 & 94 & 184 & 190 & 168 &
\textbf{1557 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.3 \\
Carbono orgânico (SOC) & 19.27 g/\allowbreak kg \\
Argila & 22.63 \% \\
Areia & 58.43 \% \\
Silte (calc.) & 18.9 \% \\
Densidade aparente & 1.27 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Preço Terra Rural:} US\$ 1.500-7.000/\allowbreak ha.
\end{itemize}
\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.5 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 10.113 hab. & dist. \\
Idade mediana & 32.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde140 km (San Pedro
de Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-yataity-del-norte-0215}
Yataity del Norte insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. Com dimensão de autossuficiência de 7.0, o distrito apresenta base produtiva adequada para projetos de agricultura familiar e pecuária de pequeno a médio porte. Os principais recursos locais incluem: Produção de mandioca, abacaxi, milho, gergelim, banana e pecuária de corte. Em expansão a cultura da soja mecanizada. Elevado potencial para autossuficiência alimentar. A conectividade logística é dada por: Acesso centralizado na Ruta PY08 (asfaltada). Dependência de estradas internas de terra para acesso às colônias, sujeitas a interrupções em tempestades severas. A GSS de 6.9, classificado como Moderadamente Seguro posiciona Yataity del Norte como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-yataity-del-norte-0215}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de Yataity del Norte estão na dimensão de segurança social (B=7.5) e na de estabilidade natural (riscos climáticos e geológicos) (C=7.5), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. Em termos de segurança local: Zona rural pacata e estável com baixos índices de criminalidade urbana violenta. Exposição a fluxos de trânsito rodoviário nacional. Risco de abigeato em áreas rurais isoladas. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Yataity del Norte é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Yrybucua}{\mapaDistrito{0219}}{Yrybucuá é um ponto estratégico de conexão no coração produtivo do
\label{dist:02_yrybucua}
Paraguai. Oferece uma combinação sólida de segurança física,
estabilidade institucional e abundância de recursos agropecuários. Sua
localização como zona de transição entre três departamentos importantes
garante um fluxo constante de suprimentos e fácil acesso a eixos
rodoviários vitais.

\subsubsection{Por que sim}

Solo fértil e alta aptidão agrícola. Acesso ao Aquífero Guarani e água abundante. Boa irradiação solar para energia fotovoltaica. Terra rural acessível e boa produtividade. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para estabelecimentos rurais produtivos e residências
que busquem um refúgio com logística facilitada. O GSS de 6.8 reflete o
equilíbrio entre a riqueza de recursos e a segurança institucional da
região. Referência atual de score: GSS 6.8.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de expansão da fronteira agrícola mecanizada (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de solos e aptidão do Centro-Norte (MAG/\allowbreak Productiva).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Delimitação de rotas nacionais e vicinais (MOPC 2026).
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:02_San_Pedro:Yrybucua}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 6.0 & Posição de hub de transição entre três departamentos; visibilidade estratégica moderada \\
B - Risco Social & 7.0 & Densidade rural moderada; risco social urbano e de agitação controlado \\
C - Riscos Naturais & 7.5 & Geologia muito estável e baixo risco de grandes inundações \\
D - Autossuficiência & 7.5 & Recursos agrícolas em expansão acelerada; abundância de grãos e proteína animal \\
E - Institucional & 6.5 & Ambiente institucional funcional; total liberdade jurídica para brasileiros \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.8} & \textbf{Moderadamente Seguro (Excelente para perfis focados em agronegócio e autossuficiência produtiva).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Erosão do Solo:} Solos arenosos vulneráveis (Mitigação:
  cobertura de solo permanente e terraceamento).
\item
  \textbf{Dependência Logística:} Dependência de Santaní para serviços
  avançados (Mitigação: manutenção de estoque médico e técnico local).
\item
  \textbf{Insegurança Rural:} Risco de roubos em fazendas isoladas
  (Mitigação: sistemas de vigilância eletrônica e rádio comunitário de
  segurança).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  24°29'S 56°11'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano a ondulado. Localizado em um ponto estratégico de transição entre San Pedro, Caaguazú e Canindeyú. Geologicamente estável, risco sísmico praticamente nulo.
\item[Alvos Estratégicos]  Hub de transição rodoviária próximo ao entroncamento das Rutas PY03 e PY08; Áreas de expansão acelerada de soja mecanizada.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte/\allowbreak Nordeste (quentes e úmidos) e Sul (frentes frias). Baixo risco de fallout direto de alvos continentais primários.
\item[População]  12.271 habitantes (Censo 2022 Final).
\item[Densidade]  \textasciitilde 24,1 hab/\allowbreak km² (Densidade moderada-baixa, com população dispersa em áreas de expansão agrícola).
\item[Vias de Acesso]  Excelente conectividade regional pelas Rutas PY03 e PY08. Dependência de estradas vicinais de terra para o interior do distrito, que exigem manutenção contra erosão em solos arenosos.
\item[Serviços]  Unidades de Saúde Familiar (USF) para atenção primária. Dependência de San Estanislao (Santaní) a 30-40 km para serviços de saúde especializados e alta complexidade.
\item[Custo de Vida]  Baixo (US\$ 550-800/\allowbreak mês para padrão médio); alimentos básicos produzidos localmente favorecem a economia doméstica.
\item[Preço da Terra]  US\$ 4.500-6.500/\allowbreak ha (terras mecanizadas para soja); US\$ 1.200-2.500/\allowbreak ha (áreas de pecuária ou mistas).
\item[Hidrologia]  Baixo risco de inundações sistêmicas. Arroios locais podem transbordar e isolar colônias rurais temporariamente durante eventos de chuva extrema (precipitação média 1.500-1.600 mm).
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Chuvas bem distribuídas; verões quentes com tempestades súbitas.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); sujeita a interrupções em áreas rurais devido à expansão da fronteira agrícola.
\item[Água]  Boa disponibilidade subterrânea via poços artesianos e nascentes perenes.
\item[Qualidade do Solo]  Predomínio de solos arenosos; em áreas mecanizadas, transição para Latossolos (Terra Vermelha) de alta fertilidade. Exige plantio direto rigoroso.
\item[Recursos Locais]  Grande produção de soja, milho, sésamo, mandioca e pecuária de corte (Brachiaria). Elevado potencial para autossuficiência alimentar.
\item[Segurança]  Zona rural considerada estável e mais tranquila que o norte do departamento. Riscos focados em conflitos de terra esporádicos e crimes contra o patrimônio em fazendas (abigeato). Taxa de homicídios regional de \textasciitilde 7,9/\allowbreak 100k.
\item[Leis Local: Município consolidado pela Lei Orgânica 3966/\allowbreak 10. Livre de Restrição de Fronteira]  Fora da faixa de 50km da Lei 2532/\allowbreak 05, permitindo plena titularidade para investidores brasileiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.73 & 6.14 & 5.58 & 4.61 & 3.40 & 2.96 & 3.24 & 4.04 & 4.62 & 5.38 &
6.37 & 6.67 & \textbf{4.98} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 24° N (anual) · 34° N (inverno
jun-ago) · 14° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
120 & 149 & 119 & 145 & 166 & 88 & 65 & 44 & 95 & 179 & 189 & 167 &
\textbf{1529 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 1.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.3 \\
Carbono orgânico (SOC) & 22.05 g/\allowbreak kg \\
Argila & 23.23 \% \\
Areia & 57.43 \% \\
Silte (calc.) & 19.3 \% \\
Densidade aparente & 1.23 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de San Pedro; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,663 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 17/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,1 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7.3 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 5.800 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,2\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 10,1\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,471 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 64,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 61,5\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde7--9 (estimativa,
acima da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & baixo & dept. \\
População (Censo 2022) & 12.271 hab. & dist. \\
Idade mediana & 25.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.00 & 7,400 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.10 & 8,140 \\
Diesel & 0.93 & 6,882 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 80\% \\
Cobertura 4G área rural & 58\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 35 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 45\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.3600}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.6400}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Serviço
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Disponibilidade
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde138 km (San Pedro
de Ycuamandiyu) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Pedro de Ycuamandiyu

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Pedro de
Ycuamandiyu. Cobertura privada continua recomendada para especialidades
e urgências de maior complexidade.

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-yrybucua-0219}
Yrybucua insere-se no departamento de San Pedro, caracterizado por expansão da fronteira agrícola de soja e milho no norte; programas MAG/BNF de crédito rural; Rio Jejuí e Rio Ypané com potencial hídrico; nova pavimentação de ramais pela MOPC. A dimensão de autossuficiência (7.5) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. Os principais recursos locais incluem: Grande produção de soja, milho, sésamo, mandioca e pecuária de corte (Brachiaria). Elevado potencial para autossuficiência alimentar. A conectividade logística é dada por: Excelente conectividade regional pelas Rutas PY03 e PY08. Dependência de estradas vicinais de terra para o interior do distrito, que exigem manutenção contra erosão em solos arenosos. A GSS de 6.8, classificado como Moderadamente Seguro posiciona Yrybucua como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-yrybucua-0219}
No contexto do departamento de San Pedro, departamento com maior disponibilidade de terra agricultável acessível (USD 1.500–4.000/ha) do leste paraguaio, com presença brasiguaia histórica que facilita integração. Os diferenciais mais marcantes de Yrybucua estão na dimensão de estabilidade natural (riscos climáticos e geológicos) (C=7.5) e na de autossuficiência produtiva (D=7.5), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. Em termos de segurança local: Zona rural considerada estável e mais tranquila que o norte do departamento. Riscos focados em conflitos de terra esporádicos e crimes contra o patrimônio em fazendas (abigeato). T. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Yrybucua é o de agricultores familiares, pecuaristas, pioneiros rurais com capital limitado, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
