\chapter{Presidente Hayes}\label{dept:Presidente Hayes}
\mapaparaguai{15}{Presidente Hayes}
\vfill\clearpage
\section{Presidente Hayes}

\subsection{Ficha climática de Villa Hayes (capital
departamental)}

\textbf{Irradiância solar global --- (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
6.76 & 6.20 & 5.42 & 4.44 & 3.36 & 2.83 & 3.21 & 3.93 & 4.61 & 5.49 &
6.42 & 6.78 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

Média anual: 4.95 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 25° Norte (anual);
35° inverno; 15° verão.

\textbf{Precipitação --- (mm/\allowbreak mês):}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
123 & 149 & 130 & 143 & 143 & 71 & 59 & 33 & 70 & 161 & 197 & 182 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

Média anual: \textasciitilde1.460 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Out-Nov; seca
Jul-Ago.
\clearpage
\subsection*{Dados Departamentais}

\subsection*{Segurança Pública}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Taxa de homicídios (por 100k hab) & 5,5--5,6 (2019--2020, fonte INE --- próxima à média nacional) \\
Crimes registrados (total/ano) & baixo em números absolutos (população esparsa) \\
Número de comisarías & ~8 (estimativa --- vasto território com baixa densidade) \\
Índice segurança relativo & médio \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Presidente Hayes é o maior departamento do Paraguai Oriental (parte leste do Chaco) e possui uma das menores densidades populacionais do país. A taxa de homicídios de \textbf{5,5--5,6 por 100 mil habitantes} (2019--2020) está próxima da média nacional, mas em números absolutos os crimes são raros dado o pequeno contingente populacional.

O Ministerio Público registra que o departamento responde por \textbf{aproximadamente 4\% das causas de homicídio doloso} nacional (2019--2024) --- proporção moderada para um departamento com ~2\% da população. O Chaco paraguaio é identificado como área de transito de cocaína: avionetas oriundas de Bolívia e Peru utilizam pistas clandestinas na região para abastecer mercados do Brasil e Argentina. No entanto, a violência armada entre facções é menor que nos departamentos do nordeste.

Villa Hayes, capital departamental, é uma pequena cidade às margens do Rio Paraguai, a ~30 km de Asunción. O restante do departamento é área rural e de comunidades indígenas/menonitas com baixíssima densidade.

\subsection*{IDH e Desenvolvimento Humano}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
IDH & 0,693 \\
Classificação IDH & médio \\
Ranking nacional (1=melhor) & 13/18 \\
Esperança de vida & 71,8 anos \\
Anos de escolaridade média & 7,8 anos \\
RNB per capita (USD PPA) & 7.900 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Nota: IDH estimado com base no relatório PNUD 2020 e dados da Global Data Lab para a região do Chaco. Presidente Hayes é o maior departamento do Chaco em população, beneficiando-se da proximidade com Asunción (Villa Hayes a 35 km da capital) e expansão da pecuária chaqueña.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Taxa de pobreza total (\%) & 29,4\% \\
Taxa de pobreza extrema (\%) & 7,2\% \\
Índice de Gini & 0,453 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Fonte: INE --- EPHC 2023 (Presidente Hayes com aumento de pobreza entre 2022--2023). Nota: A EPHC não inclui dados de Boquerón e Alto Paraguay, porém inclui Presidente Hayes como o departamento chaqueño com maior cobertura estatística.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Acesso a água potável (\%) & 71,3\% \\
Acesso a saneamento (\%) & 68,9\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Estimativa baseada em dados do Censo 2022. O desafio hídrico é crítico no Chaco --- a água subterrânea é salobra em grande parte da região, exigindo tecnologias de dessalinização. Villa Hayes, próxima ao Rio Paraguai, tem melhor acesso.

Presidente Hayes é o departamento chaqueño mais acessível, com Villa Hayes a apenas 35 km de Asunción cruzando o Rio Paraguai. A proximidade com a capital é a principal vantagem: pode-se viver no Chaco com custo de vida muito baixo e acessar Asunción facilmente. O departamento tem grande expansão de pecuária intensiva, soja e grãos, sendo uma fronteira agrícola em desenvolvimento. A infraestrutura é limitada fora de Villa Hayes e Benjamín Aceval. O desafio maior é hídrico --- água potável (71,3\%) tem cobertura limitada pela natureza salobra das águas subterrâneas chaqueñas. Para brasileiros no agronegócio, o Chaco de Presidente Hayes oferece terras muito baratas com grande potencial. O IDH médio (0,693) reflete os desafios de desenvolvimento da região.

\subsection*{Sistema Prisional}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
{\small
{\scriptsize\setlength{\tabcolsep}{2pt}\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXXX}}
\toprule
Nome & Município & Capacidade & População & Superlotação \\
\midrule
Penitenciaría Regional de Villa Hayes & Villa Hayes & 80 & ~140 & ~175\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Total de estabelecimentos & 1 \\
Capacidade total (vagas) & ~80 \\
População carcerária total & ~140 \\
Taxa de superlotação & ~175\% \\
\% presos provisórios & ~69\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Presidente Hayes é o maior departamento do Paraguai em área (72.907 km$^2$), mas um dos menos populosos. Localizado no Chaco paraguaio (região ocidental), tem economia baseada em pecuária bovina intensiva, tânninhas e, mais recentemente, agricultura mecanizada.

A única penitenciaría regional está em Villa Hayes, capital departamental e cidade industrial próxima a Asunción (~30 km pela Ruta 9). O estabelecimento é pequeno e recebe detentos principalmente de Villa Hayes e de comunidades do Chaco Central.

O perfil da criminalidade local inclui crimes contra a propriedade rural, abigeato (roubo de gado) e casos de violência relacionados a disputas de terras. O crime organizado tem presença limitada comparada a departamentos de fronteira com o Brasil.

Detentos do interior profundo do departamento (Benjamín Aceval, Pozo Colorado, Tte. Primero Manuel Irala Fernández) enfrentam longas distâncias para chegar ao presídio de referência, e muitos com penas curtas ou prisão preventiva ficam alojados em delegacias municipais.

\textbf{Para imigrantes:} Presidente Hayes oferece oportunidades únicas no setor pecuário e agroindustrial do Chaco. Villa Hayes tem boa infraestrutura relativa para o Chaco e fica próxima de Asunción. O sistema prisional tem impacto mínimo na segurança geral do departamento. Municípios do interior do Chaco têm infraestrutura limitada mas ambiente tranquilo.

\subsection*{Recursos Hídricos Subterrâneos}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Aquífero & Cobertura no Dept. & Profundidade Média & Vazão Típica \\
\midrule
Yrenda-Toba-Tarijeño (SAYTT) --- confinado & ~70\% & 100--300 m & 20--80 m$^3$/h \\
Aluvial (rios Paraguay / Pilcomayo) & Faixas ribeirinhas & 8--25 m & 3--12 m$^3$/h \\
Aquíferos freáticos rasos (Chaco) & ~30\% & 20--60 m & 3--10 m$^3$/h \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Profundidade média --- SAYTT (m) & 100--300 \\
Profundidade máxima recomendada (m) & 400 \\
Vazão típica (m$^3$/h) & 15--60 \\
Custo estimado perfuração (USD) & 4.000 -- 14.000 \\
Qualidade da água --- superficial (0--100 m) & ruim a imprópria (salina/salobra) \\
Qualidade da água --- profunda (>150 m) & moderada a boa (requer dessalinização em áreas centrais) \\
pH médio & 7,0--8,5 \\
Condutividade elétrica típica (µS/cm) & 500--5.000 \\
Outorga necessária & sim \\
Órgão regulador & MADES --- DGPCRH \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Presidente Hayes é o departamento mais próximo de Asunción no Chaco, com a capital Villa Hayes. O Sistema Acuífero Yrenda (SAY) cobre cerca de 2/3 da Região Occidental (Chaco) paraguaia, incluindo este departamento. A salinidade da água subterrânea aumenta de oeste para leste (direção do fluxo), tornando a água em profundidades rasas (0--100 m) frequentemente salobra ou salina e imprópria para consumo humano e animal sem tratamento. Em profundidades superiores a 150--200 m, a qualidade melhora em algumas localidades. O Governo paraguaio instalou dessalinizadoras no Chaco para remediar esse problema, com resultados variados. As faixas ribeirinhas do rio Paraguay têm água superficial de qualidade razoável e maior acessibilidade por captação aluvial. Uso principal: dessedentação animal (gado bovino), abastecimento doméstico com tratamento.

Presidente Hayes é o portão de entrada do Chaco, com fazendas de gado bovino extensivo. A questão hídrica é o maior desafio: água subterrânea é frequentemente salobra, exigindo dessalinização. O custo de perfuração (USD 4.000--14.000) não inclui o sistema de dessalinização (USD 5.000--30.000 adicionais dependendo da capacidade). Para propriedades rurais, é essencial contratar hidrogeólogo para localizar zonas com menor salinidade. Villa Hayes e cidades próximas ao rio Paraguay têm acesso mais fácil a água de qualidade. Para imigrantes sem experiência no Chaco, recomenda-se consultar produtores locais e o SENASA antes de investir.

\subsection*{Aptidão do Solo}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Tipo de Solo & \% do Território & Características \\
\midrule
Cambissolos / Luvissolos & 35\% & Solos de textura siltosa a argilosa; profundos e férteis; carbonatos abaixo de 70 cm; alta capilaridade e risco de salinização \\
Fluvissolos (Aluviais) & 25\% & Solos aluviais das planícies do Rio Paraguai e Rio Pilcomayo; fertilidade moderada a alta; salinidade variável \\
Arenossolos / Regossolos & 25\% & Solos arenosos do interior do Chaco; baixa fertilidade natural; drenagem boa, mas baixa retenção \\
Solonetz / Salinos & 15\% & Solos salino-sódicos em zonas de lençol freático raso; limitações severas para maioria das culturas \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Classe & \% Território & Uso Recomendado \\
\midrule
Lavoura intensiva & 10\% & Soja no sul (zona de transição Chaco-Oriental), cultivos tolerantes à salinidade leve \\
Lavoura extensiva & 15\% & Sorgo, algodão, girassol em áreas de menor salinidade \\
Pastagem natural/melhorada & 55\% & Pecuária extensiva --- vocação principal; gramíneas nativas do Chaco \\
Floresta / reserva & 15\% & Bosque nativo do Chaco Úmido; florestamento com espécies nativas \\
Sem aptidão agrícola & 5\% & Áreas salinas severas, áreas inundáveis permanentes \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
pH médio & 6,5 -- 8,5 \\
Fertilidade natural & média-alta (exceto zonas salinas) \\
Teor de matéria orgânica & baixo a médio \\
Necessidade de calcário & não (solos já alcalinos/neutros) \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Presidente Hayes é o Chaco mais próximo de Asunción --- parte do território fica a menos de 30 km da capital. Possui características intermediárias entre o Chaco seco e a região oriental. Para imigrantes brasileiros, o interesse é principalmente em pecuária extensiva de grande escala. O preço da terra é muito inferior ao da região oriental. Quem tem experiência com o Pantanal ou com o Cerrado mato-grossense encontrará similaridades. Para grãos, apenas no extremo sul (transição com Oriental). A questão hídrica é central: qualquer projeto agrícola exige avaliação cuidadosa de água para irrigação e dessedentação animal.

\subsection*{Terra Rural}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Tipo & Preço (USD/ha) & Faixa & Tendência \\
\midrule
Agrícola alta produtividade & 2.500 & 1.500 -- 4.000 & $\uparrow$ \\
Pastagem (campo nativo) & 1.200 & 700 -- 2.000 & $\uparrow$ \\
Terra bruta / arbustiva & 500 & 250 -- 900 & $\rightarrow$ \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Referência de listagem: estabelecimento pecuário em Villa Hayes a USD 1.800/ha; estância de 1.969 ha a USD 5.500/ha (zona mais valorizada); terra bruta Pilcomayo: USD 500--700/ha.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Valorização anual média (\%) & 5--8\% \\
Lote mínimo rural (ha) & 20 (zona de chaco central) \\
Imposto territorial rural (\%) & 1\% sobre valor fiscal \\
Liquidez do mercado & média \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Presidente Hayes (PY) & Mato Grosso (BR) --- Pantanal & Mato Grosso do Sul (BR) --- Pantanal \\
\midrule
Terra pastagem (USD/ha) & 700--2.000 & 5.000--12.000 & 4.000--9.000 \\
Terra bruta (USD/ha) & 250--900 & 2.000--5.000 & 1.500--4.000 \\
Custo relativo & ~15--20\% do MT & referência MT & referência MS \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Presidente Hayes oferece terra para pecuária extensiva a custo muito reduzido. Ideal para quem busca grandes extensões para bovinocultura de corte com baixo investimento inicial em terra.

\subsection*{Mercado Imobiliário}

\textbf{Capital:} Villa Hayes

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Tipo & Preço (USD/m$^2$) & Aluguel (USD/mês) \\
\midrule
Apartamento 2 quartos & 500 -- 800 & 200 -- 380 \\
Casa 3 quartos & 450 -- 750 & 180 -- 340 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Nota: Listagens de alto padrão (casas de 500--800m$^2$) chegam a USD 625.000--682.000, mas representam segmento premium não representativo do mercado médio.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Valorização anual (\%) & 5--7\% \\
Disponibilidade de financiamento & limitada--boa (proximidade com Asunción, atravessando o Rio Paraguay) \\
Bairros mais valorizados & Centro, Barrio Paloma (beira do rio), zonas industriais \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

\textbf{Vale a pena comprar ou alugar?}
Villa Hayes é a capital do Chaco paraguaio do lado oriental --- fica a apenas 30 km de Asunción em linha reta, mas separada pelo Rio Paraguay. Com a ponte (Puente Héroes del Chaco) o acesso é direto. A cidade tem crescimento impulsionado pela zona industrial do Chaco e pela expansão da fronteira agropecuária.

\textbf{Áreas recomendadas:}

\textbf{Armadilhas comuns:}

\subsection*{Cobertura Celular}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
{\small
{\scriptsize\setlength{\tabcolsep}{2pt}\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXXXX}}
\toprule
Operadora & 2G & 3G & 4G & 5G & Cobertura Pop. \\
\midrule
Tigo & 55\% & 38\% & 22\% & --- & 48\% \\
Personal/Claro & 42\% & 28\% & 15\% & --- & 35\% \\
VOX & 18\% & 10\% & 5\% & --- & 15\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}
}

> \textbf{Nota:} Presidente Hayes é o maior departamento do Paraguai Oriental em área e cobre parte do Chaco. Villa Hayes (capital, ~50k hab.) está na margem do rio Paraguai, muito próxima a Asunción, e tem boa cobertura. O Chaco Boreal --- vasto território a oeste --- tem cobertura extremamente limitada, com apenas algumas radiobases instaladas via projeto FSU (Fundo de Serviço Universal) da CONATEL.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Melhor operadora rural & Tigo (único com cobertura razoável via FSU) \\
Velocidade 4G média (Mbps) & 8--20 (Villa Hayes) / <5 (interior Chaco) \\
Áreas sem cobertura & 70\%+ do território chaquenho; imensas áreas sem sinal \\
Sinal em propriedade rural & ruim (Chaco) a bom (próximo a Villa Hayes) \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Plano & Operadora & USD/mês & Dados \\
\midrule
Pré-pago básico (7 dias) & Tigo & ~2,50 & 3 GB \\
Pré-pago intermediário (30 dias) & Personal & ~5,00 & 8 GB \\
Pós-pago entrada & Tigo & ~12,00 & 15 GB + chamadas \\
Pós-pago intermediário & Personal/Claro & ~18,00 & 30 GB + chamadas \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

\subsection*{Internet}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
\% população com internet & ~45\% \\
\% com banda larga fixa & ~15\% dos domicílios (concentrado em Villa Hayes) \\
Velocidade média download (Mbps) & 25--55 (Villa Hayes) / <5 (interior Chaco) \\
Velocidade média upload (Mbps) & 8--20 (Villa Hayes) \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> O percentual de 45\% representa principalmente Villa Hayes e municípios próximos à capital. A vasta maioria do território chaquenho tem índice de acesso à internet muito inferior --- estimado em menos de 5\% dos domicílios no interior.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Tecnologia & Disponibilidade & Velocidade Típica \\
\midrule
Fibra ótica (FTTH) & Villa Hayes & 50--300 Mbps \\
Cabo HFC & Villa Hayes (limitado) & 20--100 Mbps \\
Rádio/Wireless & Villa Hayes e municípios próximos & 5--40 Mbps \\
ADSL (Copaco) & Villa Hayes + municípios com central & 2--10 Mbps \\
3G Solar (Tigo-FSU) & Pontos isolados no Chaco & 1--5 Mbps \\
Satélite (Starlink) & Todo o departamento & 50--200 Mbps \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Provedor & Tecnologia & Área de cobertura & Preço ref. (USD/mês) \\
\midrule
Tigo & Fibra/HFC/Rádio & Villa Hayes + municípios leste & 18--50 \\
Claro/Personal & Fibra/Rádio & Villa Hayes & 15--45 \\
Copaco & ADSL/Fibra & Villa Hayes + municípios (rede legada) & 10--28 \\
Tigo FSU & 3G solar & Pontos isolados no Chaco & subsidiado/gratuito (pop. indígena) \\
Starlink & Satélite LEO & TODO o departamento & ~44 + equip. ~370 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

A situação de internet rural em Presidente Hayes é \textbf{dramaticamente dividida}:

\textbf{Villa Hayes e margem leste:} Boa conectividade, beneficiada pela proximidade com Asunción.

\textbf{Chaco Boreal (maioria do território):}

\textbf{Alerta para imigrantes:} A conectividade no Chaco de Presidente Hayes é uma das maiores limitações práticas para quem considera adquirir terras na região. Planejar obrigatoriamente com Starlink.

\clearpage
\newpage
\secaoDiagnostico{Benjamin Aceval}{\mapaDistrito{1502}}{Benjamin Aceval (Presidente Hayes) apresenta perfil operacional
\label{dist:15_benjamin_aceval}
consolidado para comparacao territorial, com leitura conjunta de
infraestrutura, risco hidroclimatico e capacidade de continuidade de
servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Baixíssima densidade demográfica e privacidade. Distância de alvos estratégicos. Ambiente rural isolado e tranquilo. Proteção natural contra fluxos migratórios. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Isolamento extremo e dificuldade de acesso. Falta de serviços básicos próximos. Conectividade limitada. Dependência total de autossuficiência. Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 8.2;
risco predominante: baixo.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:15_Presidente_Hayes:Benjamin_Aceval}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 8.2 & - \\
B - Risco Social & 9.0 & - \\
C - Riscos Naturais & 6.9 & - \\
D - Autossuficiência & 8.0 & - \\
E - Institucional & 8.7 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{8.2} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica controlada (\textless45/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=39/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=79/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°00'S 57°33'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.64 & 6.12 & 5.48 & 4.54 & 3.38 & 2.87 & 3.21 & 3.93 & 4.62 & 5.45 &
6.37 & 6.67 & \textbf{4.94} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 25° N (anual) · 35° N (inverno
jun-ago) · 15° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
123 & 149 & 130 & 143 & 143 & 71 & 59 & 33 & 70 & 161 & 197 & 182 &
\textbf{1465 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 2 --- Céu tipicamente escuro \\
Radiância artificial & 0.3 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 5.95 \\
Carbono orgânico (SOC) & 14.02 g/\allowbreak kg \\
Argila & 28.85 \% \\
Areia & 39.68 \% \\
Silte (calc.) & 31.5 \% \\
Densidade aparente & 1.37 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Presidente Hayes; valores \emph{(dist.)} são específicos
deste distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,693 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 13/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 71,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 9.4 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 7.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 29,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 7,2\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,453 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 71,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 68,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 5,5--5,6 (2019--2020, fonte INE
--- próxima à média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & médio & dept. \\
População (Censo 2022) & N/\allowbreak D & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.05 & 7,770 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.15 & 8,510 \\
Diesel & 0.98 & 7,252 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 60\% \\
Cobertura 4G área rural & 35\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & limitada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 25 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 35\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak satélite \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 2,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde14 km (Villa
Hayes) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villa Hayes

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villa Hayes.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-benjamin-aceval-1502}
Benjamin Aceval insere-se no departamento de Presidente Hayes, caracterizado por Ruta Trans-Chaco (PY09) como eixo logístico; pecuária extensiva no Chaco úmido; gás natural (Palo Santo); colonias menonitas com agroindústria diversificada; nova Ponte Héroes del Chaco. A dimensão de autossuficiência (8.0) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. A pontuação GSS de elite (8.2), indicando condições excepcionais posiciona Benjamin Aceval como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-benjamin-aceval-1502}
No contexto do departamento de Presidente Hayes, único departamento chaqueño com infraestrutura urbana adequada (Villa Hayes, Benjamin Aceval) próxima à capital, combinando custo fundiário mínimo com acesso metropolitano — o verdadeiro 'oeste' paraguaio para os pioneiros. Os diferenciais mais marcantes de Benjamin Aceval estão na dimensão de segurança social (B=9.0) e na de solidez institucional (E=8.7), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Benjamin Aceval é o de pecuaristas extensivos, colonos menonitas, agroindustriais do Chaco, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Campo Aceval}{\mapaDistrito{1510}}{Campo Aceval (Presidente Hayes) apresenta perfil operacional consolidado
\label{dist:15_campo_aceval}
para comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura,
risco hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos
essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Baixíssima densidade demográfica e privacidade. Distância de alvos estratégicos. Ambiente rural isolado e tranquilo. Proteção natural contra fluxos migratórios. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Isolamento extremo e dificuldade de acesso. Falta de serviços básicos próximos. Conectividade limitada. Dependência total de autossuficiência. Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.7;
risco predominante: alto.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:15_Presidente_Hayes:Campo_Aceval}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.8 & - \\
B - Risco Social & 8.8 & - \\
C - Riscos Naturais & 4.6 & - \\
D - Autossuficiência & 8.5 & - \\
E - Institucional & 7.9 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.7} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Alta exposicao hidrometeorologica (\textgreater=65/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=67/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=93/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  23°12'S 59°46'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.68 & 6.08 & 5.46 & 4.44 & 3.41 & 2.94 & 3.33 & 4.15 & 4.84 & 5.56 &
6.36 & 6.59 & \textbf{4.99} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 23° N (anual) · 33° N (inverno
jun-ago) · 13° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
104 & 122 & 110 & 79 & 58 & 21 & 16 & 11 & 19 & 69 & 97 & 114 &
\textbf{825 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 2 --- Céu tipicamente escuro \\
Radiância artificial & 0.3 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 6.85 \\
Carbono orgânico (SOC) & 15.27 g/\allowbreak kg \\
Argila & 33.08 \% \\
Areia & 30.82 \% \\
Silte (calc.) & 36.1 \% \\
Densidade aparente & 1.4 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Presidente Hayes; valores \emph{(dist.)} são específicos
deste distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,693 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 13/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 71,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7.6 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 7.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 29,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 7,2\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,453 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 71,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 68,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 5,5--5,6 (2019--2020, fonte INE
--- próxima à média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & médio & dept. \\
População (Censo 2022) & N/\allowbreak D & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.05 & 7,770 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.15 & 8,510 \\
Diesel & 0.98 & 7,252 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 60\% \\
Cobertura 4G área rural & 35\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & limitada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 25 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 35\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak satélite \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 2,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde387 km (Villa
Hayes) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villa Hayes

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villa Hayes.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-campo-aceval-1510}
Campo Aceval insere-se no departamento de Presidente Hayes, caracterizado por Ruta Trans-Chaco (PY09) como eixo logístico; pecuária extensiva no Chaco úmido; gás natural (Palo Santo); colonias menonitas com agroindústria diversificada; nova Ponte Héroes del Chaco. A dimensão de autossuficiência (8.5) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. A GSS de 7.7, classificado como Seguro posiciona Campo Aceval como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-campo-aceval-1510}
No contexto do departamento de Presidente Hayes, único departamento chaqueño com infraestrutura urbana adequada (Villa Hayes, Benjamin Aceval) próxima à capital, combinando custo fundiário mínimo com acesso metropolitano — o verdadeiro 'oeste' paraguaio para os pioneiros. Os diferenciais mais marcantes de Campo Aceval estão na dimensão de segurança social (B=8.8) e na de autossuficiência produtiva (D=8.5), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Campo Aceval é o de pecuaristas extensivos, colonos menonitas, agroindustriais do Chaco, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{General Bruguez}{\mapaDistrito{1509}}{General Bruguez (Presidente Hayes) apresenta perfil operacional
\label{dist:15_general_bruguez}
consolidado para comparacao territorial, com leitura conjunta de
infraestrutura, risco hidroclimatico e capacidade de continuidade de
servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Baixíssima densidade demográfica e privacidade. Distância de alvos estratégicos. Ambiente rural isolado e tranquilo. Proteção natural contra fluxos migratórios. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Isolamento extremo e dificuldade de acesso. Falta de serviços básicos próximos. Conectividade limitada. Dependência total de autossuficiência. Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.2;
risco predominante: alto.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:15_Presidente_Hayes:General_Bruguez}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.4 & - \\
B - Risco Social & 8.3 & - \\
C - Riscos Naturais & 4.8 & - \\
D - Autossuficiência & 7.3 & - \\
E - Institucional & 7.7 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.2} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Alta exposicao hidrometeorologica (\textgreater=65/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=65/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=78/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°06'S 57°32'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.76 & 6.20 & 5.42 & 4.44 & 3.36 & 2.83 & 3.21 & 3.93 & 4.61 & 5.49 &
6.42 & 6.78 & \textbf{4.95} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 25° N (anual) · 35° N (inverno
jun-ago) · 15° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
123 & 149 & 130 & 143 & 143 & 71 & 59 & 33 & 70 & 161 & 197 & 182 &
\textbf{1465 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 2 --- Céu tipicamente escuro \\
Radiância artificial & 0.3 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 5.98 \\
Carbono orgânico (SOC) & 14.32 g/\allowbreak kg \\
Argila & 24.73 \% \\
Areia & 43.82 \% \\
Silte (calc.) & 31.4 \% \\
Densidade aparente & 1.37 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Presidente Hayes; valores \emph{(dist.)} são específicos
deste distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,693 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 13/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 71,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7,8 anos & dept. \\
RNB per capita (USD PPA) & 7.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 29,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 7,2\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,453 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 71,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 68,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 5,5--5,6 (2019--2020, fonte INE
--- próxima à média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & médio & dept. \\
População (Censo 2022) & N/\allowbreak D & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.05 & 7,770 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.15 & 8,510 \\
Diesel & 0.98 & 7,252 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 60\% \\
Cobertura 4G área rural & 35\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & limitada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 25 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 35\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak satélite \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 2,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde1 km (Villa
Hayes) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villa Hayes

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villa Hayes.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-general-bruguez-1509}
General Bruguez insere-se no departamento de Presidente Hayes, caracterizado por Ruta Trans-Chaco (PY09) como eixo logístico; pecuária extensiva no Chaco úmido; gás natural (Palo Santo); colonias menonitas com agroindústria diversificada; nova Ponte Héroes del Chaco. Com dimensão de autossuficiência de 7.3, o distrito apresenta base produtiva adequada para projetos de agricultura familiar e pecuária de pequeno a médio porte. A GSS de 7.2, classificado como Seguro posiciona General Bruguez como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-general-bruguez-1509}
No contexto do departamento de Presidente Hayes, único departamento chaqueño com infraestrutura urbana adequada (Villa Hayes, Benjamin Aceval) próxima à capital, combinando custo fundiário mínimo com acesso metropolitano — o verdadeiro 'oeste' paraguaio para os pioneiros. Os diferenciais mais marcantes de General Bruguez estão na dimensão de segurança social (B=8.3) e na de solidez institucional (E=7.7), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de General Bruguez é o de pecuaristas extensivos, colonos menonitas, agroindustriais do Chaco, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Jose Falcon}{\mapaDistrito{1506}}{Jose Falcon (Presidente Hayes) apresenta perfil operacional consolidado
\label{dist:15_jose_falcon}
para comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura,
risco hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos
essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Baixíssima densidade demográfica e privacidade. Distância de alvos estratégicos. Ambiente rural isolado e tranquilo. Proteção natural contra fluxos migratórios. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Isolamento extremo e dificuldade de acesso. Falta de serviços básicos próximos. Conectividade limitada. Dependência total de autossuficiência. Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.2;
risco predominante: moderado.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:15_Presidente_Hayes:Jose_Falcon}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.9 & - \\
B - Risco Social & 7.3 & - \\
C - Riscos Naturais & 5.0 & - \\
D - Autossuficiência & 8.2 & - \\
E - Institucional & 7.0 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.2} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica moderada (45-64/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=63/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=94/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°13'S 57°43'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.76 & 6.20 & 5.42 & 4.44 & 3.36 & 2.83 & 3.21 & 3.93 & 4.61 & 5.49 &
6.42 & 6.78 & \textbf{4.95} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 25° N (anual) · 35° N (inverno
jun-ago) · 15° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
123 & 149 & 130 & 143 & 143 & 71 & 59 & 33 & 70 & 161 & 197 & 182 &
\textbf{1465 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 2 --- Céu tipicamente escuro \\
Radiância artificial & 0.3 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 6.05 \\
Carbono orgânico (SOC) & 14.09 g/\allowbreak kg \\
Argila & 28.1 \% \\
Areia & 38.17 \% \\
Silte (calc.) & 33.7 \% \\
Densidade aparente & 1.37 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Presidente Hayes; valores \emph{(dist.)} são específicos
deste distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,693 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 13/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 71,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 9.2 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 7.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 29,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 7,2\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,453 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 71,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 68,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 5,5--5,6 (2019--2020, fonte INE
--- próxima à média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & médio & dept. \\
População (Censo 2022) & N/\allowbreak D & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.05 & 7,770 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.15 & 8,510 \\
Diesel & 0.98 & 7,252 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 60\% \\
Cobertura 4G área rural & 35\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & limitada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 25 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 35\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak satélite \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 2,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde29 km (Villa
Hayes) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villa Hayes

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villa Hayes.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-jose-falcon-1506}
Jose Falcon insere-se no departamento de Presidente Hayes, caracterizado por Ruta Trans-Chaco (PY09) como eixo logístico; pecuária extensiva no Chaco úmido; gás natural (Palo Santo); colonias menonitas com agroindústria diversificada; nova Ponte Héroes del Chaco. A dimensão de autossuficiência (8.2) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. A GSS de 7.2, classificado como Seguro posiciona Jose Falcon como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-jose-falcon-1506}
No contexto do departamento de Presidente Hayes, único departamento chaqueño com infraestrutura urbana adequada (Villa Hayes, Benjamin Aceval) próxima à capital, combinando custo fundiário mínimo com acesso metropolitano — o verdadeiro 'oeste' paraguaio para os pioneiros. Os diferenciais mais marcantes de Jose Falcon estão na dimensão de autossuficiência produtiva (D=8.2) e na de posicionamento estratégico (ameaças externas) (A=7.9), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Jose Falcon é o de pecuaristas extensivos, colonos menonitas, agroindustriais do Chaco, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Nanawa}{\mapaDistrito{1505}}{Nanawa é o nó comercial de maior tensão no Bajo Chaco. Oferece acesso
\label{dist:15_nanawa}
privilegiado a recursos e suprimentos transfronteiriços, agora reforçado
pela conectividade imediata com a capital via Ponte Héroes del Chaco.
Sua força reside no poder do comércio e na abundância hídrica. Contudo,
sua extrema vulnerabilidade hidrológica e a alta visibilidade como alvo
tático fronteiriço a tornam uma localidade de risco elevado em cenários
de instabilidade nacional. É o local ideal para bases de suprimento e
logística de apoio tático, exigindo do ocupante autonomia energética e
planos de evacuação fluvial em caso de colapso terrestre.

\subsubsection{Por que sim}

Baixíssima densidade demográfica e privacidade. Distância de alvos estratégicos. Ambiente rural isolado e tranquilo. Proteção natural contra fluxos migratórios. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Isolamento extremo e dificuldade de acesso. Falta de serviços básicos próximos. Conectividade limitada. Dependência total de autossuficiência. Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Indicado estritamente como hub logístico de apoio ou base de
suprimentos. Não recomendado para residência permanente de refúgio
tático isolado. O GSS de 5.8 reflete o poder dos recursos equilibrado
pela fragilidade ambiental e tática da localidade. Referência atual de
score: GSS 5.8.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de monitoramento de cheias do Rio Pilcomayo (SEN\footnote{\fineSEN}/\allowbreak DMH).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de impacto socioeconômico da Ponte Héroes del Chaco (MOPC).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de segurança pública e governança fronteiriça.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:15_Presidente_Hayes:Nanawa}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 4.5 & Ponto de fronteira internacional; alvo logístico de alta visibilidade e sensibilidade geopolítica \\
B - Risco Social & 5.5 & Densidade urbana em área reduzida; risco social e de agitação urbana significativo \\
C - Riscos Naturais & 4.0 & Risco hidrológico extremo; nota penalizada pela dependência vital de infraestrutura de defesa \\
D - Autossuficiência & 8.5 & Excepcionais recursos comerciais e de suprimentos; abundância hídrica fluvial \\
E - Institucional & 6.5 & Forte segurança institucional de fronteira e presença aduaneira funcional \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{5.8} & \textbf{Moderadamente Seguro (Indicado exclusivamente como hub comercial e logístico de apoio, não recomendado para refúgio tático isolado).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Vulnerabilidade Hídrica Extrema:} Dependência total de muros
  de contenção (Mitigação: não recomendada para residência primária;
  manter apenas base logística de curto prazo).
\item
  \textbf{Dependência de Redes:} Vulnerabilidade ao colapso sistêmico de
  energia e água metropolitana (Mitigação: instalação de sistemas
  solares potentes e estocagem robusta de suprimentos
  argentinos/\allowbreak nacionais).
\item
  \textbf{Gargalo Logístico:} Risco de isolamento por bloqueio da ponte
  ou fronteira (Mitigação: mapeamento de rotas fluviais alternativas via
  Rio Pilcomayo).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°14'S 57°40'W.
\item[Topografia]  Relevo plano, zona de baixada situada na confluência dos rios Paraguai e Pilcomayo. Altitude \textasciitilde 55m. Área reduzida de \textasciitilde 20 km². Geologicamente estável, risco sísmico desprezível.
\item[Alvos Estratégicos]  Ponto de Fronteira Internacional (Conexão direta com Clorinda, Argentina); Hub de comércio transfronteiriço vicinal; Proximidade tática com o novo Ponte Héroes del Chaco (conexão vital com Assunção). Ausência de bases militares massivas, mas zona de alto controle policial, aduaneiro e de inteligência de fronteira.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (NE) e Leste. Risco elevado de fallout indireto devido à proximidade imediata com a capital Assunção (\textasciitilde 15 km).
\item[População]  6.005 habitantes (Censo 2022 Final). População urbana consolidada com perfil estritamente comercial e mercantil.
\item[Densidade]  \textasciitilde 300,3 hab/\allowbreak km² (Densidade urbana elevada para a região, indicando alta vulnerabilidade social e risco de desabastecimento em crises).
\item[Vias de Acesso]  Localização estratégica próxima à Ruta PY09 (Transchaco) e acesso direto via Ponte Héroes del Chaco para Assunção. Conectividade fluvial intensa com a Argentina. Risco extremo de paralisia logística em cenários de fechamento de fronteira ou crises diplomáticas.
\item[Serviços]  Infraestrutura básica voltada ao suporte comercial. Dependência total de serviços de saúde de alta complexidade em Assunção ou Clorinda (Arg). Rede comercial densa, mas dependente de fluxos externos.
\item[Custo de Vida]  Médio; economia sensível à paridade cambial Peso/\allowbreak Guarani, com acesso facilitado a suprimentos argentinos básicos.
\item[Preço da Terra]  US\$ 100-250/\allowbreak m² (Urbano/\allowbreak Comercial).
\item[Hidrologia]  Risco Crítico de Inundação. Localidade historicamente vulnerável às cheias extraordinárias dos rios Paraguai e Pilcomayo. A integridade urbana depende vitalmente de sistemas de defesa costeira e bombas de drenagem ativa.
\item[Clima]  Tropical Semi-Úmido (Bajo Chaco). Verões extremamente quentes (>40°C comuns) com alta umidade influenciada pelos rios.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu). Total dependência da integridade da rede metropolitana/\allowbreak Bajo Chaco.
\item[Água]  Captação fluvial tratada e poços artesianos. Vulnerabilidade alta em contaminação hídrica em grandes cheias sazonais.
\item[Qualidade do Solo]  Solo aluvial e hidromórfico; aptidão agrícola interna quase nula devido à urbanização e risco de inundação.
\item[Recursos Locais]  Gigantesco hub comercial de suprimentos básicos e tecnologia. Contudo, a resiliência de autossuficiência alimentar interna é zero; dependência absoluta de logística externa para abastecimento de víveres.
\item[Segurança]  Cidade comercial de fronteira com índices de criminalidade urbana metropolitana. Sensibilidade extrema a tensões geopolíticas regionais. Coesão social baseada na atividade mercantil transfronteiriça. Presença institucional permanente de forças de segurança de fronteira.
\item[Leis Local]  Município consolidado com regime aduaneiro especial tático. \\ \textbf{Livre de Restrição} de Fronteira para propriedades urbanas centrais. \\ \textit{Aquisição de terra rural proibida para estrangeiros limítrofes.}
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.76 & 6.20 & 5.42 & 4.44 & 3.36 & 2.83 & 3.21 & 3.93 & 4.61 & 5.49 &
6.42 & 6.78 & \textbf{4.95} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 25° N (anual) · 35° N (inverno
jun-ago) · 15° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
126 & 139 & 135 & 149 & 143 & 74 & 63 & 38 & 73 & 163 & 190 & 179 &
\textbf{1477 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 2 --- Céu tipicamente escuro \\
Radiância artificial & 0.3 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 5.95 \\
Carbono orgânico (SOC) & 16.12 g/\allowbreak kg \\
Argila & 19.47 \% \\
Areia & 41.49 \% \\
Silte (calc.) & 39.0 \% \\
Densidade aparente & 1.37 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Presidente Hayes; valores \emph{(dist.)} são específicos
deste distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,693 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 13/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 71,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.4 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 7.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 29,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 7,2\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,453 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 71,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 68,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 5,5--5,6 (2019--2020, fonte INE
--- próxima à média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & médio & dept. \\
População (Censo 2022) & 6.005 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.05 & 7,770 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.15 & 8,510 \\
Diesel & 0.98 & 7,252 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 60\% \\
Cobertura 4G área rural & 35\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & limitada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 25 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 35\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak satélite \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 2,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde34 km (Villa
Hayes) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villa Hayes

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villa Hayes.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-nanawa-1505}
Nanawa insere-se no departamento de Presidente Hayes, caracterizado por Ruta Trans-Chaco (PY09) como eixo logístico; pecuária extensiva no Chaco úmido; gás natural (Palo Santo); colonias menonitas com agroindústria diversificada; nova Ponte Héroes del Chaco. A dimensão de autossuficiência (8.5) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. Os principais recursos locais incluem: Gigantesco hub comercial de suprimentos básicos e tecnologia. Contudo, a resiliência de autossuficiência alimentar interna é zero; dependência absoluta de logística externa para abastecimento de víver. A conectividade logística é dada por: Localização estratégica próxima à Ruta PY09 (Transchaco) e acesso direto via Ponte Héroes del Chaco para Assunção. A GSS de 5.8, recomendado para perfis resilientes posiciona Nanawa como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-nanawa-1505}
No contexto do departamento de Presidente Hayes, único departamento chaqueño com infraestrutura urbana adequada (Villa Hayes, Benjamin Aceval) próxima à capital, combinando custo fundiário mínimo com acesso metropolitano — o verdadeiro 'oeste' paraguaio para os pioneiros. Os diferenciais mais marcantes de Nanawa estão na dimensão de autossuficiência produtiva (D=8.5) e na de solidez institucional (E=6.5), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. Em termos de segurança local: Cidade comercial de fronteira com índices de criminalidade urbana metropolitana. Sensibilidade extrema a tensões geopolíticas regionais. Coesão social baseada na atividade mercanti. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Nanawa é o de pecuaristas extensivos, colonos menonitas, agroindustriais do Chaco, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Nueva Asunción}{\mapaDistrito{1511}}{Nueva Asunción (Chaco'i) é o novo epicentro do desenvolvimento
\label{dist:15_nueva_asuncion}
metropolitano paraguaio. Oferece uma infraestrutura logística de elite e
acesso imediato aos recursos da capital, funcionando como uma extensão
moderna e planejada de Assunção no Chaco. Sua força reside na
excepcional conectividade e no suporte institucional/\allowbreak privado. Contudo,
sua proximidade geográfica com o centro de poder nacional a torna
vulnerável a fallout tático e instabilidade social urbana direta. É o
local ideal para bases administrativas de alto padrão, exigindo do
ocupante autonomia técnica absoluta em termos de segurança ambiental
(NBQ) e hídrica.

\subsubsection{Por que sim}

Baixíssima densidade demográfica e privacidade. Distância de alvos estratégicos. Ambiente rural isolado e tranquilo. Proteção natural contra fluxos migratórios. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Isolamento extremo e dificuldade de acesso. Falta de serviços básicos próximos. Conectividade limitada. Dependência total de autossuficiência. Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado como base logística ou administrativa de alto padrão.
Para moradia permanente, recomenda-se a aquisição de propriedades em
condomínios com infraestrutura de defesa civil integrada. O GSS de 6.1
reflete a excelência dos recursos equilibrada pela vulnerabilidade
tática e ambiental da localidade. Referência atual de score: GSS 6.1.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de engenharia e impacto da Ponte Héroes del Chaco (MOPC).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de áreas inundáveis e cotas de refulado (SEN\footnote{\fineSEN}/\allowbreak MOPC).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de segurança pública e investimentos privados em Chaco'i.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:15_Presidente_Hayes:Nueva_Asunción}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 4.5 & Ponto de entrada estratégico para o Chaco; alvo de alta visibilidade e proximidade crítica com a capital \\
B - Risco Social & 6.0 & População pequena mas em rápido crescimento; densidade manejada por condomínios fechados \\
C - Riscos Naturais & 4.5 & Risco hidrológico extremo; nota penalizada pela vulnerabilidade a inundações extraordinárias \\
D - Autossuficiência & 8.5 & Excepcionais recursos logísticos e proximidade imediata com suprimentos metropolitanos \\
E - Institucional & 7.0 & Presença institucional em expansão e alta segurança privada tática no distrito \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.1} & \textbf{Moderadamente Seguro (Indicado como base logística de elite ou residência de alto padrão, exigindo mitigação técnica rigorosa para riscos de fallout e inundações).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Proximidade com Alvos Primários:} Distância ínfima de Assunção
  atrai riscos militares e de fallout (Mitigação: residência construída
  com bunker de proteção NBQ e sistemas de filtragem de ar).
\item
  \textbf{Vulnerabilidade Hidrológica Extrema:} Risco de isolamento por
  cheias (Mitigação: construção exclusivamente em terrenos com
  alteamento hidráulico - refulado - acima da cota histórica de 1983).
\item
  \textbf{Dependência de Redes Metropolitanas:} Vulnerabilidade total ao
  colapso de energia sistêmica (Mitigação: instalação de sistemas
  solares fotovoltaicos potentes e armazenamento massivo de água e
  alimentos).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°15'S 57°37'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano, área de baixada (humedales) margeada pelo Rio Paraguai, situada diretamente em frente ao núcleo central de Assunção. Altitude \textasciitilde 55m. Área de \textasciitilde 75 km². Geologicamente estável, risco sísmico desprezível.
\item[Alvos Estratégicos]  Ponte Héroes del Chaco (Conexão suspensa vital inaugurada em 2024, ligando o Chaco à capital); Eixo logístico da Ruta PY09 (Transchaco); Polo de expansão imobiliária de alto padrão e centros logísticos regionais. Ponto de estrangulamento tático para o controle de acesso à Região Ocidental a partir do centro de comando nacional.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (NE) e Leste. Risco crítico de fallout direto devido à proximidade imediata com a capital Assunção (\textasciitilde 5 km em linha reta).
\item[População]  3.172 habitantes (Censo 2022 Final). Município de criação muito recente (2021), em processo de explosão demográfica urbana e comercial.
\item[Densidade]  \textasciitilde 42,3 hab/\allowbreak km² (Densidade moderada em rápida ascensão, com transição de perfil rural para metropolitano de alto padrão).
\item[Vias de Acesso]  Localização estratégica absoluta. Conexão direta com Assunção via Ponte Héroes del Chaco e com o norte do país via Ruta PY09. Risco extremo de paralisia tática e controle militar de fluxos em crises na capital.
\item[Serviços]  Infraestrutura urbana em fase de implantação massiva. Forte investimento privado em condomínios fechados de luxo e polos logísticos. Dependência de Assunção ou Villa Hayes para serviços hospitalares de alta complexidade.
\item[Custo de Vida]  Alto; economia impulsionada pela valorização imobiliária e investimentos corporativos.
\item[Preço da Terra]  US\$ 150.000-300.000/\allowbreak ha (áreas industriais/\allowbreak logísticas); US\$ 150-400/\allowbreak m² (lotes em condomínios de luxo).
\item[Hidrologia]  Risco Crítico de Inundação. Situado em zona de baixada extrema do Rio Paraguai. Exige infraestrutura pesada de alteamento hidráulico (refulado) e drenagem. Vulnerabilidade extrema em eventos de cheias extraordinárias que podem comprometer acessos terrestres secundários.
\item[Clima]  Tropical Úmido/\allowbreak Seco (Chaco). Verões extremamente quentes (>40°C) com alta radiação solar e efeito de ilha de calor em formação.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); infraestrutura elétrica em expansão acelerada, com nova subestação tática para atender Chaco'i.
\item[Água]  Captação mista via Rio Paraguai e poços artesianos profundos (lençol freático produtivo em áreas de terra firme).
\item[Qualidade do Solo]  Solo aluvial e arenoso; fértil mas área distrital sendo rapidamente impermeabilizada para uso urbano e logístico.
\item[Recursos Locais]  Predominância de serviços e hubs logísticos. Resiliência de autossuficiência alimentar interna zero; dependência total de cadeias de suprimento metropolitanas para abastecimento básico.
\item[Segurança]  Zona de transição com vigilância policial e privada intensificada devido ao valor dos ativos imobiliários. Criminalidade urbana em potencial crescimento. Estabilidade institucional alta garantida pelos investimentos estatais e privados de grande escala.
\item[Leis Local]  Município consolidado e polo de incentivos para desenvolvimento metropolitano. \\ \textbf{Livre de Restrição} de Fronteira. \\ \textit{Aquisição de terra rural proibida para estrangeiros limítrofes.}
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.76 & 6.20 & 5.42 & 4.44 & 3.36 & 2.83 & 3.21 & 3.93 & 4.61 & 5.49 &
6.42 & 6.78 & \textbf{4.95} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 25° N (anual) · 35° N (inverno
jun-ago) · 15° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
126 & 139 & 135 & 149 & 143 & 74 & 63 & 38 & 73 & 163 & 190 & 179 &
\textbf{1477 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 2 --- Céu tipicamente escuro \\
Radiância artificial & 0.3 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 5.77 \\
Carbono orgânico (SOC) & 22.46 g/\allowbreak kg \\
Argila & 19.54 \% \\
Areia & 57.43 \% \\
Silte (calc.) & 23.0 \% \\
Densidade aparente & 1.28 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Presidente Hayes; valores \emph{(dist.)} são específicos
deste distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,693 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 13/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 71,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 9.1 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 7.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 29,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 7,2\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,453 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 71,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 68,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 5,5--5,6 (2019--2020, fonte INE
--- próxima à média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & médio & dept. \\
População (Censo 2022) & 3.172 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.05 & 7,770 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.15 & 8,510 \\
Diesel & 0.98 & 7,252 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 60\% \\
Cobertura 4G área rural & 35\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & limitada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 25 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 35\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak satélite \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 2,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde27 km (Villa
Hayes) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villa Hayes

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villa Hayes.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-nueva-asuncion-1511}
Nueva Asunción insere-se no departamento de Presidente Hayes, caracterizado por Ruta Trans-Chaco (PY09) como eixo logístico; pecuária extensiva no Chaco úmido; gás natural (Palo Santo); colonias menonitas com agroindústria diversificada; nova Ponte Héroes del Chaco. A dimensão de autossuficiência (8.5) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. Os principais recursos locais incluem: Predominância de serviços e hubs logísticos. Resiliência de autossuficiência alimentar interna zero; dependência total de cadeias de suprimento metropolitanas para abastecimento básico. A conectividade logística é dada por: Localização estratégica absoluta. A GSS de 6.1, classificado como Moderadamente Seguro posiciona Nueva Asunción como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-nueva-asuncion-1511}
No contexto do departamento de Presidente Hayes, único departamento chaqueño com infraestrutura urbana adequada (Villa Hayes, Benjamin Aceval) próxima à capital, combinando custo fundiário mínimo com acesso metropolitano — o verdadeiro 'oeste' paraguaio para os pioneiros. Os diferenciais mais marcantes de Nueva Asunción estão na dimensão de autossuficiência produtiva (D=8.5) e na de solidez institucional (E=7.0), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. Em termos de segurança local: Zona de transição com vigilância policial e privada intensificada devido ao valor dos ativos imobiliários. Criminalidade urbana em potencial crescimento. Estabilidade institucional. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Nueva Asunción é o de pecuaristas extensivos, colonos menonitas, agroindustriais do Chaco, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Puerto Pinasco}{\mapaDistrito{1503}}{Puerto Pinasco (Presidente Hayes) apresenta perfil operacional
\label{dist:15_puerto_pinasco}
consolidado para comparacao territorial, com leitura conjunta de
infraestrutura, risco hidroclimatico e capacidade de continuidade de
servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Baixíssima densidade demográfica e privacidade. Distância de alvos estratégicos. Ambiente rural isolado e tranquilo. Proteção natural contra fluxos migratórios. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Isolamento extremo e dificuldade de acesso. Falta de serviços básicos próximos. Conectividade limitada. Dependência total de autossuficiência. Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.4;
risco predominante: moderado.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:15_Presidente_Hayes:Puerto_Pinasco}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.4 & - \\
B - Risco Social & 7.8 & - \\
C - Riscos Naturais & 6.0 & - \\
D - Autossuficiência & 7.6 & - \\
E - Institucional & 7.8 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.4} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica moderada (45-64/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria intermediaria (50-69/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=50/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=62/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  22°39'S 57°50'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.55 & 5.94 & 5.63 & 4.73 & 3.58 & 3.17 & 3.41 & 4.19 & 4.70 & 5.44 &
6.28 & 6.49 & \textbf{5.01} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 23° N (anual) · 33° N (inverno
jun-ago) · 13° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
152 & 149 & 120 & 118 & 106 & 57 & 38 & 23 & 55 & 130 & 202 & 167 &
\textbf{1321 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 2 --- Céu tipicamente escuro \\
Radiância artificial & 0.3 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 6.15 \\
Carbono orgânico (SOC) & 18.97 g/\allowbreak kg \\
Argila & 27.17 \% \\
Areia & 34.14 \% \\
Silte (calc.) & 38.7 \% \\
Densidade aparente & 1.23 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Presidente Hayes; valores \emph{(dist.)} são específicos
deste distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,693 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 13/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 71,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 4.7 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 7.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 29,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 7,2\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,453 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 71,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 68,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 5,5--5,6 (2019--2020, fonte INE
--- próxima à média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & médio & dept. \\
População (Censo 2022) & N/\allowbreak D & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.05 & 7,770 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.15 & 8,510 \\
Diesel & 0.98 & 7,252 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 60\% \\
Cobertura 4G área rural & 35\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & limitada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 25 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 35\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak satélite \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 2,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde343 km (Villa
Hayes) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villa Hayes

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villa Hayes.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-puerto-pinasco-1503}
Puerto Pinasco insere-se no departamento de Presidente Hayes, caracterizado por Ruta Trans-Chaco (PY09) como eixo logístico; pecuária extensiva no Chaco úmido; gás natural (Palo Santo); colonias menonitas com agroindústria diversificada; nova Ponte Héroes del Chaco. A dimensão de autossuficiência (7.6) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. A GSS de 7.4, classificado como Seguro posiciona Puerto Pinasco como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-puerto-pinasco-1503}
No contexto do departamento de Presidente Hayes, único departamento chaqueño com infraestrutura urbana adequada (Villa Hayes, Benjamin Aceval) próxima à capital, combinando custo fundiário mínimo com acesso metropolitano — o verdadeiro 'oeste' paraguaio para os pioneiros. Os diferenciais mais marcantes de Puerto Pinasco estão na dimensão de segurança social (B=7.8) e na de solidez institucional (E=7.8), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Puerto Pinasco é o de pecuaristas extensivos, colonos menonitas, agroindustriais do Chaco, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Teniente Esteban Martinez}{\mapaDistrito{1508}}{Teniente Esteban Martínez é a fronteira final da privacidade no
\label{dist:15_teniente_esteban_martinez}
Paraguai. Oferece um nível de isolamento geográfico e demográfico que
transforma o distrito em uma zona virtualmente invisível a crises
globais ou nacionais. Sua força absoluta reside no anonimato garantido
pela imensidão do território e pelo vazio populacional. Contudo, essa
mesma característica impõe desafios brutais de subsistência: a gestão da
água salobra e o isolamento físico imposto pelas águas do Pilcomayo.
Sobreviver aqui exige um perfil de ``pioneiro tático'', capaz de gerir
sua própria energia, saúde e logística com zero expectativa de auxílio
externo, transformando a dureza do Chaco em uma armadura de proteção
definitiva.

\subsubsection{Por que sim}

Baixíssima densidade demográfica e privacidade. Distância de alvos estratégicos. Ambiente rural isolado e tranquilo. Proteção natural contra fluxos migratórios. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Isolamento extremo e dificuldade de acesso. Falta de serviços básicos próximos. Conectividade limitada. Dependência total de autossuficiência. Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Indicado exclusivamente para estabelecimentos de isolamento tático
extremo que possuam infraestrutura própria de dessalinização, energia
solar e meios de evacuação (pista de pouso). O GSS de 6.3 reflete a
superioridade do isolamento protegida pela hostilidade natural da
região. Referência atual de score: GSS 6.3.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Registros de inundações e vazões do Rio Pilcomayo (SEN\footnote{\fineSEN}/\allowbreak DMH).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de solos e bacias hidrográficas do Chaco (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de segurança pública departamental.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:15_Presidente_Hayes:Teniente_Esteban_Martinez}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 8.0 & Isolamento tático absoluto; ausência total de alvos e interesse estratégico militar \\
B - Risco Social & 9.0 & Densidade populacional ínfima; segurança contra riscos de massa absoluta \\
C - Riscos Naturais & 3.5 & Risco hidrológico e climático extremo; nota penalizada pela instabilidade do Pilcomayo \\
D - Autossuficiência & 6.0 & Vastidão de recursos de proteína animal; severamente limitado pela qualidade hídrica e logística \\
E - Institucional & 4.0 & Ambiente social seguro pelo isolamento, mas com suporte institucional quase inexistente \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.3} & \textbf{Moderadamente Seguro (Indicado apenas para projetos de isolamento tático extremo "off-grid" que possuam autonomia total de recursos e meios de transporte aéreo/\allowbreak pesado).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Isolamento Geográfico Extremo:} Risco de ficar
  ``desconectado'' por terra por longos períodos (Mitigação: posse de
  veículo 4x4 robusto, trator e, preferencialmente, acesso a aviação
  leve; manutenção de estoque logístico para 120 dias).
\item
  \textbf{Inexistência de Suporte Vital:} Distância crítica de qualquer
  centro hospitalar paraguaio (Mitigação: manutenção de posto médico
  avançado privado completo e sistema de evacuação aérea/\allowbreak fluvial).
\item
  \textbf{Escassez de Água Potável:} Risco de salinização e seca
  (Mitigação: construção de sistemas massivos de captação de chuva e
  poços com dessalinizadores solares).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  24°05'S 59°45'W.
\item[Topografia]  Relevo plano, característico do Chaco Húmedo, com presença de extensos humedales, savanas e matas espinhosas. Situado às margens do Rio Pilcomayo. Altitude \textasciitilde 80m. Área massiva de \textasciitilde 8.142 km². Geologicamente estável.
\item[Alvos Estratégicos]  Parque Nacional Tinfunqué (Reserva ambiental e hídrica vital do Bajo Chaco); Eixo da Ruta PY12 (Corredor de integração regional); Grandes estâncias de pecuária extensiva. Ausência total de infraestrutura industrial ou bases militares massivas, oferecendo o nível máximo de invisibilidade estratégica e anonimato tático.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (NE) e Leste. Baixíssimo risco de fallout direto de alvos continentais devido ao extremo isolamento geográfico.
\item[População]  2.743 habitantes (Censo 2022 Final). Perfil demográfico estritamente rural e disperso em vastas extensões de terra.
\item[Densidade]  \textasciitilde 0,34 hab/\allowbreak km² (Densidade próxima de zero, garantindo privacidade absoluta e ausência total de riscos sociais de massa urbana).
\item[Vias de Acesso]  Acesso via Ruta PY12. Infraestrutura viária historicamente precária e dependente de caminhos de terra que se tornam críticos ou intransitáveis durante grandes cheias do Rio Pilcomayo ou chuvas intensas.
\item[Serviços]  Infraestrutura institucional e comercial quase inexistente. Dependência absoluta de Villa Hayes (\textasciitilde 250 km) ou Clorinda (Argentina) para serviços de saúde especializados, suprimentos técnicos e logística avançada. A vila urbana é um mic núcleo de apoio às estâncias.
\item[Custo de Vida]  Muito baixo; economia baseada na pecuária bovina e subsistência rural.
\item[Preço da Terra]  US\$ 250-450/\allowbreak ha (terras virgens/\allowbreak campo natural). Um dos menores valores de terra da Região Oriental/\allowbreak Bajo Chaco.
\item[Hidrologia]  Risco de Inundação e Seca Severa. Vulnerabilidade extrema às oscilações do Rio Pilcomayo. Possibilidade de isolamento terrestre total por meses em cheias extraordinárias. Déficit hídrico crítico em períodos de seca prolongada, exigindo gestão de reservatórios (tajamares).
\item[Clima]  Tropical de Savana (Chaco). Verões com calor extremo (>42°C comuns) e radiação solar altíssima.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu) em expansão, mas altamente vulnerável e sujeita a interrupções prolongadas. Uso obrigatório de painéis solares e geradores para autonomia mínima.
\item[Água]  Dependência de poços artesianos (frequentemente salobros), tajamares e captação de águas pluviais (aljibes). Água potável é um recurso escasso que exige investimento em dessalinização ou filtragem massiva.
\item[Qualidade do Solo]  Solo aluvial e argiloso; aptidão para pastagens naturais e gado de corte. Baixa aptidão para agricultura mecanizada sem vultosos investimentos em correção e irrigação.
\item[Recursos Locais]  Grande excedente de gado bovino per capita. Elevadíssimo potencial para autossuficiência de proteína animal para a ínfima população local.
\item[Segurança]  Zona rural excepcionalmente pacífica e segura. Criminalidade urbana inexistente. Estabilidade social máxima sustentada pela cultura da estância e pelo isolamento total. Localidade "invisível" para qualquer conflito sociopolítico nacional.
\item[Leis Local: Município consolidado. Restrição de Fronteira (Lei 2532/\allowbreak 05)]  Aplicável a terras rurais na faixa de 50km da fronteira argentina (limite tático do Pilcomayo).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.68 & 6.08 & 5.46 & 4.44 & 3.41 & 2.94 & 3.33 & 4.15 & 4.84 & 5.56 &
6.36 & 6.59 & \textbf{4.99} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 24° N (anual) · 34° N (inverno
jun-ago) · 14° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
126 & 129 & 130 & 99 & 72 & 25 & 23 & 15 & 28 & 80 & 117 & 133 &
\textbf{980 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 2 --- Céu tipicamente escuro \\
Radiância artificial & 0.3 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 6.18 \\
Carbono orgânico (SOC) & 17.32 g/\allowbreak kg \\
Argila & 38.34 \% \\
Areia & 20.41 \% \\
Silte (calc.) & 41.2 \% \\
Densidade aparente & 1.33 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Presidente Hayes; valores \emph{(dist.)} são específicos
deste distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,693 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 13/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 71,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7.4 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 7.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 29,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 7,2\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,453 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 71,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 68,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 5,5--5,6 (2019--2020, fonte INE
--- próxima à média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & médio & dept. \\
População (Censo 2022) & 2.743 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.05 & 7,770 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.15 & 8,510 \\
Diesel & 0.98 & 7,252 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 60\% \\
Cobertura 4G área rural & 35\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & limitada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 25 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 35\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak satélite \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 2,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde322 km (Villa
Hayes) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villa Hayes

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villa Hayes.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-teniente-esteban-martinez-1508}
Teniente Esteban Martinez insere-se no departamento de Presidente Hayes, caracterizado por Ruta Trans-Chaco (PY09) como eixo logístico; pecuária extensiva no Chaco úmido; gás natural (Palo Santo); colonias menonitas com agroindústria diversificada; nova Ponte Héroes del Chaco. Com dimensão de autossuficiência de 6.0, o distrito apresenta base produtiva adequada para projetos de agricultura familiar e pecuária de pequeno a médio porte. Os principais recursos locais incluem: Grande excedente de gado bovino per capita. Elevadíssimo potencial para autossuficiência de proteína animal para a ínfima população local. A conectividade logística é dada por: Acesso via Ruta PY12. Infraestrutura viária historicamente precária e dependente de caminhos de terra que se tornam críticos ou intransitáveis durante grandes cheias do Rio Pilcomayo ou chuvas intensa. A GSS de 6.3, classificado como Moderadamente Seguro posiciona Teniente Esteban Martinez como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-teniente-esteban-martinez-1508}
No contexto do departamento de Presidente Hayes, único departamento chaqueño com infraestrutura urbana adequada (Villa Hayes, Benjamin Aceval) próxima à capital, combinando custo fundiário mínimo com acesso metropolitano — o verdadeiro 'oeste' paraguaio para os pioneiros. Os diferenciais mais marcantes de Teniente Esteban Martinez estão na dimensão de segurança social (B=9.0) e na de posicionamento estratégico (ameaças externas) (A=8.0), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. Em termos de segurança local: Zona rural excepcionalmente pacífica e segura. Criminalidade urbana inexistente. Estabilidade social máxima sustentada pela cultura da estância e pelo isolamento total. Localidade . O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Teniente Esteban Martinez é o de pecuaristas extensivos, colonos menonitas, agroindustriais do Chaco, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Teniente Irala Fernandez}{\mapaDistrito{1509}}{Teniente Irala Fernández é o coração produtivo do Chaco Central em
\label{dist:15_teniente_irala_fernandez}
Presidente Hayes. Oferece um isolamento demográfico que beira a
invulnerabilidade social, protegida pela imensidão de seu território.
Sua força absoluta reside na abundância de proteína animal e na
localização tática sobre a Transchaco. Contudo, a sobrevivência na
localidade é um desafio técnico permanente devido à escassez de água
doce e ao calor extremo. É o local ideal para projetos de
autossuficiência de larga escala (fazendas menonitas ou estâncias
modernas) que possuam capital para investir em segurança hídrica e
autonomia energética radical.

\subsubsection{Por que sim}

Baixíssima densidade demográfica e privacidade. Distância de alvos estratégicos. Ambiente rural isolado e tranquilo. Proteção natural contra fluxos migratórios. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Isolamento extremo e dificuldade de acesso. Falta de serviços básicos próximos. Conectividade limitada. Dependência total de autossuficiência. Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para estabelecimentos de autossuficiência
agropecuária que busquem isolamento tático absoluto. Requer investimento
obrigatório em reservatórios de água vedados e sistemas de energia solar
potentes. O GSS de 6.7 reflete a segurança do isolamento e a riqueza de
proteína em contraste com a hostilidade climática e hídrica. Referência
atual de score: GSS 6.7.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de operação do Aqueduto do Chaco (MOPC/\allowbreak ESSAP\footnote{\fineESSAP}).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de solos e aptidão pecuária do Chaco Central (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de segurança pública departamental.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:15_Presidente_Hayes:Teniente_Irala_Fernandez}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 6.5 & Localização remota em eixo logístico vital; boa invisibilidade tática fora da rodovia \\
B - Risco Social & 8.5 & Densidade populacional extremamente baixa em território vasto; isolamento social superior \\
C - Riscos Naturais & 4.5 & Risco climático extremo; nota penalizada pela seca crônica e inundações repentinas \\
D - Autossuficiência & 7.5 & Recursos de proteína animal e leite massivos; limitado pela escassez de água doce \\
E - Institucional & 6.0 & Ambiente social seguro e estável; suporte institucional funcional para o contexto do Chaco \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.7} & \textbf{Moderadamente Seguro (Ideal para quem busca isolamento pecuário em larga escala, exigindo alta autonomia hídrica e logística).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Escassez Hídrica Extrema:} Dependência de infraestrutura
  externa (aqueduto) ou clima (chuva) (Mitigação: construção de
  reservatórios massivos - tajamares - e sistemas de dessalinização
  solar).
\item
  \textbf{Isolamento de Redes:} Fragilidade energética e logística
  (Mitigação: instalação de sistemas fotovoltaicos de grande porte e
  manutenção de estoque de combustível e peças para 90 dias).
\item
  \textbf{Distância de Saúde Especializada:} Necessidade de deslocamento
  longo (Mitigação: manutenção de posto médico privado e treinamento em
  primeiros socorros avançados).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  22°58'S 59°31'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano, característico da savana árida do Chaco Central. Altitude \textasciitilde 120m. Área massiva de \textasciitilde 13.278 km² (um dos maiores distritos do Paraguai em extensão). Geologicamente estável.
\item[Alvos Estratégicos]  Eixo Logístico da Ruta PY09 (Transchaco - parte integrante do Corredor Bioceânico); Polo de produção pecuária e láctea intensiva; Ponto de passagem do Aqueduto do Chaco. Ausência de bases militares massivas, mas localização nevrálgica para o controle de tráfego e suprimentos no coração da Região Ocidental.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (NE) e Leste. Baixíssimo risco de fallout direto de alvos continentais primários devido ao isolamento geográfico.
\item[População]  20.145 habitantes (Censo 2022 Final). Perfil demográfico jovem com alta proporção de comunidades indígenas originárias e produtores do agronegócio.
\item[Densidade]  \textasciitilde 1,5 hab/\allowbreak km² (Densidade extremamente baixa, garantindo privacidade absoluta e ausência de riscos sociais de massa urbana, apesar de ser um centro de serviços regional).
\item[Vias de Acesso]  Localização estratégica sobre a Ruta PY09 (Transchaco). Conectividade asfáltica eficiente para o Norte (Filadélfia) e Sul (Villa Hayes). Risco elevado de isolamento total se o eixo rodoviário principal for bloqueado ou destruído em crises nacionais.
\item[Serviços]  Infraestrutura básica a média (Centro de Saúde local). Polo de apoio ao caminhoneiro e ao agronegócio. Dependência de Filadélfia (120 km) ou Villa Hayes para serviços hospitalares de alta complexidade.
\item[Custo de Vida]  Baixo; economia baseada na pecuária extensiva e serviços de beira de estrada.
\item[Preço da Terra]  US\$ 400-800/\allowbreak ha (terras desenvolvidas para pastagem); US\$ 250-400/\allowbreak ha (campos brutos).
\item[Hidrologia]  Risco de Seca Severa. Escassez hídrica crônica é o maior desafio. Vulnerabilidade a inundações repentinas por falta de drenagem natural em eventos de chuva torrencial. Solo com alta concentração de sais em certas áreas.
\item[Clima]  Tropical Semiárido (Chaco). Verões com calor extremo (>45°C recordes) e radiação UV altíssima.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); instável devido às longas linhas de transmissão. Uso generalizado de energia fotovoltaica e geradores em estâncias.
\item[Água]  Recurso Crítico. Dependência vital de tajamares (reservatórios a céu aberto), aljibes (captação de chuva) e do Aqueduto do Chaco. Poços artesianos frequentemente entregam água salobra.
\item[Qualidade do Solo]  Solo argiloso e aluvial; excelente aptidão para pastagens e pecuária de corte/\allowbreak leite em grande escala.
\item[Recursos Locais]  Gigantesca produção de carne bovina e leite (zona de influência das cooperativas menonitas). Elevadíssimo potencial para autossuficiência de proteína animal para a população local.
\item[Segurança]  Zona de baixa criminalidade urbana comum, mas sensível a rotas de tráfico transnacional devido à imensidão do território. Forte resiliência das comunidades indígenas e produtores locais. Presença institucional policial focada no controle rodoviário.
\item[Leis Local]  Município consolidado. \\ \textbf{Livre de Restrição} de Fronteira. \\ \textit{Aquisição de terra rural proibida para estrangeiros limítrofes.}
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.68 & 6.08 & 5.46 & 4.44 & 3.41 & 2.94 & 3.33 & 4.15 & 4.84 & 5.56 &
6.36 & 6.59 & \textbf{4.99} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 23° N (anual) · 33° N (inverno
jun-ago) · 13° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
104 & 122 & 110 & 79 & 58 & 21 & 16 & 11 & 19 & 69 & 97 & 114 &
\textbf{825 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 2 --- Céu tipicamente escuro \\
Radiância artificial & 0.3 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 6.45 \\
Carbono orgânico (SOC) & 17.66 g/\allowbreak kg \\
Argila & 34.67 \% \\
Areia & 32.97 \% \\
Silte (calc.) & 32.4 \% \\
Densidade aparente & 1.34 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Presidente Hayes; valores \emph{(dist.)} são específicos
deste distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,693 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 13/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 71,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7,8 anos & dept. \\
RNB per capita (USD PPA) & 7.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 29,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 7,2\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,453 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 71,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 68,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 5,5--5,6 (2019--2020, fonte INE
--- próxima à média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & médio & dept. \\
População (Censo 2022) & 20.145 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.05 & 7,770 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.15 & 8,510 \\
Diesel & 0.98 & 7,252 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 60\% \\
Cobertura 4G área rural & 35\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & limitada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 25 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 35\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak satélite \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 2,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde387 km (Villa
Hayes) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villa Hayes

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villa Hayes.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-teniente-irala-fernandez-1509}
Teniente Irala Fernandez insere-se no departamento de Presidente Hayes, caracterizado por Ruta Trans-Chaco (PY09) como eixo logístico; pecuária extensiva no Chaco úmido; gás natural (Palo Santo); colonias menonitas com agroindústria diversificada; nova Ponte Héroes del Chaco. A dimensão de autossuficiência (7.5) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. Os principais recursos locais incluem: Gigantesca produção de carne bovina e leite (zona de influência das cooperativas menonitas). Elevadíssimo potencial para autossuficiência de proteína animal para a população local. A conectividade logística é dada por: Localização estratégica sobre a Ruta PY09 (Transchaco). A GSS de 6.7, classificado como Moderadamente Seguro posiciona Teniente Irala Fernandez como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-teniente-irala-fernandez-1509}
No contexto do departamento de Presidente Hayes, único departamento chaqueño com infraestrutura urbana adequada (Villa Hayes, Benjamin Aceval) próxima à capital, combinando custo fundiário mínimo com acesso metropolitano — o verdadeiro 'oeste' paraguaio para os pioneiros. Os diferenciais mais marcantes de Teniente Irala Fernandez estão na dimensão de segurança social (B=8.5) e na de autossuficiência produtiva (D=7.5), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. Em termos de segurança local: Zona de baixa criminalidade urbana comum, mas sensível a rotas de tráfico transnacional devido à imensidão do território. Forte resiliência das comunidades indígenas e produtores l. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Teniente Irala Fernandez é o de pecuaristas extensivos, colonos menonitas, agroindustriais do Chaco, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Villa Hayes}{\mapaDistrito{1504}}{Villa Hayes é a fortaleza industrial e energética do Chaco. Oferece uma
\label{dist:15_villa_hayes}
infraestrutura institucional de primeiro nível e acesso massivo a
recursos básicos (aço, energia, proteína), funcionando como o centro de
gravidade logística para toda a Região Ocidental. Sua força absoluta
reside na excepcional concentração de capital e suporte estatal
(saúde/\allowbreak educação). Contudo, sua importância estratégica a torna um alvo
tático de altíssima visibilidade em cenários de conflito. É o local
ideal para bases operacionais e suprimentos de larga escala, exigindo do
ocupante um posicionamento rural periférico para mitigar os riscos de
sua relevância geopolítica.

\subsubsection{Por que sim}

Baixíssima densidade demográfica e privacidade. Distância de alvos estratégicos. Ambiente rural isolado e tranquilo. Proteção natural contra fluxos migratórios. Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Isolamento extremo e dificuldade de acesso. Falta de serviços básicos próximos. Conectividade limitada. Dependência total de autossuficiência. Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado como base logística ou administrativa de suporte.
Para residência permanente, recomenda-se a zona rural do distrito em
direção à Ruta PY12, mantendo autonomia hídrica e energética total. O
GSS de 6.7 reflete o equilíbrio entre o poder dos recursos e a extrema
visibilidade estratégica da localidade. Referência atual de score: GSS
6.7.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de operação industrial e siderúrgica (MIC).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de vulnerabilidades hidrológicas e registro sísmico (SEN\footnote{\fineSEN}/\allowbreak DMH).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de segurança pública e governança administrativa
    departamental.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:15_Presidente_Hayes:Villa_Hayes}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 4.5 & Ponto de entrada estratégico para o Chaco; alvos industriais/\allowbreak elétricos de altíssima visibilidade tática \\
B - Risco Social & 6.5 & Capital departamental com urbanização concentrada; risco social em crises metropolitana \\
C - Riscos Naturais & 6.5 & Geologia estável; nota penalizada por risco de inundação e histórico de sismos 3.5-4.6 \\
D - Autossuficiência & 8.5 & Recursos excepcionais: hub siderúrgico, elétrico e abundância de proteína animal \\
E - Institucional & 8.0 & Forte segurança institucional e serviços de saúde de referência regional \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.7} & \textbf{Moderadamente Seguro (Indicado como hub logístico e operacional de alta resiliência, requerendo planos de contingência para visibilidade estratégica).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Alvo Estratégico Primário:} ACEPAR e a subestação elétrica são
  alvos de sabotagem ou controle militar em conflitos (Mitigação:
  residência rural afastada 15-20 km do perímetro industrial e
  logístico).
\item
  \textbf{Vulnerabilidade de Massa:} Concentração urbana favorece o caos
  social em crises de suprimento (Mitigação: estabelecimento de base em
  áreas rurais extensas com autonomia alimentar).
\item
  \textbf{Risco Sísmico Residual:} Histórico recente de tremores
  (Mitigação: construção com normas antissísmicas básicas e sistemas de
  monitoramento).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°05'S 57°34'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano, situado na zona do Bajo Chaco margeada pelo Rio Paraguai. Altitude \textasciitilde 60m. Área distrital remanescente vasta de \textasciitilde 20.002 km² (historicamente um dos maiores distritos, recentemente subdividido). Geologicamente estável, mas com registro de sismo significativo em março de 2022 (magnitude 3.5 a 4.6), sentido em toda a região metropolitana.
\item[Alvos Estratégicos]  ACEPAR (Aceros del Paraguay - Indústria siderúrgica vital); Subestação Villa Hayes (Ponto nevrálgico do sistema elétrico Itaipu-Chaco); Porto industrial e estaleiros; Sede da Gobernación de Presidente Hayes. Considerada o "Portal do Chaco", é um alvo estratégico de altíssima visibilidade militar e logística nacional.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (NE) e Leste. Risco elevado de fallout indireto devido à proximidade com a capital Assunção (\textasciitilde 30 km) e presença de indústrias pesadas.
\item[População]  47.967 habitantes (Censo 2022 Final). A maior cidade da Região Ocidental e principal centro administrativo.
\item[Densidade]  \textasciitilde 2,4 hab/\allowbreak km² (Densidade total baixíssima, mas com extrema concentração urbana no núcleo histórico e industrial). Oferece isolamento social em áreas rurais extensas.
\item[Vias de Acesso]  Ponto de entroncamento tático entre a Ruta PY09 (Transchaco), a Ruta PY12 e as conexões com a Região Oriental via Ponte Remanso. Risco extremo de paralisia rodoviária e controle militar em cenários de evacuação da capital.
\item[Serviços]  Infraestrutura de saúde regional completa (Hospital Regional de Villa Hayes, IPS). Polo financeiro, administrativo e industrial pesado consolidado.
\item[Custo de Vida]  Baixo-médio; economia baseada na indústria siderúrgica, serviços estatais e logística portuária.
\item[Preço da Terra]  US\$ 1.500-3.500/\allowbreak ha (áreas industriais/\allowbreak logísticas); US\$ 400-700/\allowbreak ha (campos brutos de interior); US\$ 40-100/\allowbreak m² (Urbano).
\item[Hidrologia]  Risco de Inundação Moderado. Vulnerável às cheias sazonais do Rio Paraguai e pântanos do Bajo Chaco. Sistemas de drenagem urbana sob pressão em eventos extremos (média 1.500 mm/\allowbreak ano).
\item[Clima]  Tropical Úmido/\allowbreak Seco. Verões com calor extremo (>42°C comuns) e alta radiação solar.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu). Ponto de recepção nevrálgico; alta prioridade de manutenção tática da rede elétrica nacional.
\item[Água]  Captação fluvial tratada (ESSAP\footnote{\fineESSAP}) e abundância de poços artesianos profundos.
\item[Qualidade do Solo]  Solo aluvial e argiloso; fértil para pastagens e agricultura de subsistência em áreas drenadas.
\item[Recursos Locais]  Grande produção de aço, gado bovino e subprodutos industriais. Elevado potencial para autossuficiência logística e de proteína animal em escala regional, mas dependente de logística externa para manutenção da ordem urbana densa.
\item[Segurança]  Cidade industrial e administrativa com índices de criminalidade urbana típicos de zonas de transição metropolitana. Segurança institucional forte através da presença de comandos militares e polícia nacional ostensiva. Coesão social baseada na atividade industrial e tradição regionalista.
\item[Leis Local]  Capital departamental. \\ \textbf{Livre de Restrição} de Fronteira em zonas urbanas, mas vigilância em zonas rurais ribeirinhas (Lei 2532/\allowbreak 05). \\ \textit{Aquisição de terra rural proibida para estrangeiros limítrofes.}
\end{description}
Coordenadas: -25.10°S /\allowbreak  -57.57°W. Acesso em 2026-03-20.

\textbf{Irradiância solar global (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
6.76 & 6.20 & 5.42 & 4.44 & 3.36 & 2.83 & 3.21 & 3.93 & 4.61 & 5.49 &
6.42 & 6.78 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

Média anual: 4.95 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Mínimo: Jun (2.83) \textbar{} Máximo: Dez
(6.78).

\textbf{Precipitação (mm/\allowbreak mês → mm/\allowbreak ano \textasciitilde1.460):}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
123 & 149 & 130 & 143 & 143 & 71 & 59 & 33 & 70 & 161 & 197 & 182 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

Estação chuvosa Out-Nov; seca Jul-Ago (mínimo em Ago).

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 25° Norte (anual); 35° no inverno
(Jun-Ago); 15° no verão (Nov-Jan). Base: latitude -25.10°S.
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 5.97 \\
Carbono orgânico (SOC) & 13.52 g/\allowbreak kg \\
Argila & 25.65 \% \\
Areia & 41.47 \% \\
Silte (calc.) & 32.9 \% \\
Densidade aparente & 1.38 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Presidente Hayes; valores \emph{(dist.)} são específicos
deste distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,693 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 13/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 71,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.8 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 7.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 29,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 7,2\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,453 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 71,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 68,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 5,5--5,6 (2019--2020, fonte INE
--- próxima à média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & médio & dept. \\
População (Censo 2022) & 47.967 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Capital departamental

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.05 & 7,770 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.15 & 8,510 \\
Diesel & 0.98 & 7,252 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 60\% \\
Cobertura 4G área rural & 35\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & limitada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 25 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 35\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak satélite \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 2,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 690 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 300 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & sim \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & local \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} Hospital distrital /\allowbreak  regional de
Villa Hayes; rede de USF e farmacias locais

\textbf{Observação para imigrantes:} Centro de referencia do
departamento. Acesso a atendimento primario e, em geral, a maior oferta
publica e privada da area. Cobertura privada continua recomendada para
especialidades e urgências de maior complexidade.

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-villa-hayes-1504}
Villa Hayes insere-se no departamento de Presidente Hayes, caracterizado por Ruta Trans-Chaco (PY09) como eixo logístico; pecuária extensiva no Chaco úmido; gás natural (Palo Santo); colonias menonitas com agroindústria diversificada; nova Ponte Héroes del Chaco. A dimensão de autossuficiência (8.5) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. Os principais recursos locais incluem: Grande produção de aço, gado bovino e subprodutos industriais. Elevado potencial para autossuficiência logística e de proteína animal em escala regional, mas dependente de logística externa para manut. A conectividade logística é dada por: Ponto de entroncamento tático entre a Ruta PY09 (Transchaco), a Ruta PY12 e as conexões com a Região Oriental via Ponte . A GSS de 6.7, classificado como Moderadamente Seguro posiciona Villa Hayes como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-villa-hayes-1504}
No contexto do departamento de Presidente Hayes, único departamento chaqueño com infraestrutura urbana adequada (Villa Hayes, Benjamin Aceval) próxima à capital, combinando custo fundiário mínimo com acesso metropolitano — o verdadeiro 'oeste' paraguaio para os pioneiros. Os diferenciais mais marcantes de Villa Hayes estão na dimensão de autossuficiência produtiva (D=8.5) e na de solidez institucional (E=8.0), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. Em termos de segurança local: Cidade industrial e administrativa com índices de criminalidade urbana típicos de zonas de transição metropolitana. Segurança institucional forte através da presença de comandos mi. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Villa Hayes é o de pecuaristas extensivos, colonos menonitas, agroindustriais do Chaco, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
