\chapter{Misiones}\label{dept:Misiones}
\mapaparaguai{08}{Misiones}
\vfill\clearpage
\section{Misiones}

\subsection{Ficha climática de San Juan Bautista (capital
departamental)}

\textbf{Irradiância solar global --- (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
6.72 & 6.24 & 5.35 & 4.27 & 3.26 & 2.73 & 3.11 & 3.77 & 4.48 & 5.37 &
6.41 & 6.79 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

Média anual: 4.87 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 27° Norte (anual);
37° inverno; 17° verão.

\textbf{Precipitação --- (mm/\allowbreak mês):}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
136 & 119 & 133 & 164 & 143 & 88 & 72 & 62 & 93 & 181 & 184 & 168 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

Média anual: \textasciitilde1.545 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Out-Nov; seca
Jul-Ago.
\clearpage
\subsection*{Dados Departamentais}

\subsection*{Segurança Pública}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Taxa de homicídios (por 100k hab) & ~2--4 (estimativa, abaixo da média nacional) \\
Crimes registrados (total/ano) & --- dados não desagregados publicamente \\
Número de comisarías & ~8 (estimativa departamental) \\
Índice segurança relativo & alto \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Misiones é um dos departamentos mais tranquilos do Paraguai em termos de segurança pública. O Ministerio Público registra que o departamento responde por apenas \textbf{1\% das causas de homicídio doloso} nacional (2019--2024) --- proporção muito baixa e compatível com sua pequena população (cerca de 1,7\% do total nacional).

O departamento faz fronteira com Itapúa ao sul e com Ñeembucú a sudoeste, e está situado entre os rios Tebicuary e Paraná. Embora a fronteira sul com Argentina represente potencialmente uma rota de contrabando, o InSight Crime identifica o trecho Itapúa-Misiones como área de cruzamento, mas não Misiones como epicentro de violência. San Juan Bautista, capital departamental, é uma cidade pequena e tranquila.

A criminalidade é predominantemente de baixa intensidade, com crimes patrimoniais esporádicos. A baixa densidade populacional e o caráter rural do departamento contribuem para a baixa taxa de violência.

\subsection*{IDH e Desenvolvimento Humano}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
IDH & 0,712 \\
Classificação IDH & alto \\
Ranking nacional (1=melhor) & 7/18 (empate estimado com Caaguazú) \\
Esperança de vida & 73,2 anos \\
Anos de escolaridade média & 8,3 anos \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.900 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Nota: IDH estimado com base no relatório PNUD 2020 e dados subnacionais da Global Data Lab para a região sul do Paraguai. Misiones tem perfil agropecuário consolidado e é o menor departamento em população da Região Oriental.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Taxa de pobreza total (\%) & 26,4\% \\
Taxa de pobreza extrema (\%) & 5,9\% \\
Índice de Gini & 0,442 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Fonte: INE --- EPHC 2023 (dado de pobreza 26,4\% para Misiones conforme dados regionais Sul). Departamento com pobreza moderada para os padrões paraguaios.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Acesso a água potável (\%) & 80,3\% \\
Acesso a saneamento (\%) & 78,9\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Estimativa baseada em dados do Censo 2022 e perfil semiurbano/rural do departamento. San Juan Bautista, capital, tem boa infraestrutura para cidade de porte pequeno.

Misiones é o menor departamento em população da Região Oriental com IDH alto (0,712) e economia baseada em pecuária, agricultura e turismo histórico (Ruínas Jesuíticas). San Juan Bautista, a capital, é uma cidade tranquila com bons serviços básicos para seu tamanho. Para brasileiros, o departamento representa uma opção de vida rural com qualidade, distante dos centros urbanos. O turismo em torno das Missões Jesuíticas (San Cosme y Damián, Santa Rosa) oferece oportunidades de empreendimento. A pobreza de 26,4\% é moderada e o acesso a água (80,3\%) e saneamento (78,9\%) são satisfatórios. O departamento não tem grandes cidades, o que limita oportunidades de emprego formal mas reduz custos de vida. Indicado para quem busca tranquilidade rural, agronegócio ou turismo histórico-cultural.

\subsection*{Sistema Prisional}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
{\small
{\scriptsize\setlength{\tabcolsep}{2pt}\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXXX}}
\toprule
Nome & Município & Capacidade & População & Superlotação \\
\midrule
Penitenciaría Regional de San Juan Bautista & San Juan Bautista & 120 & ~210 & ~175\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Total de estabelecimentos & 1 \\
Capacidade total (vagas) & ~120 \\
População carcerária total & ~210 \\
Taxa de superlotação & ~175\% \\
\% presos provisórios & ~65\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Misiones é um dos departamentos menos populosos do Paraguai, com economia baseada em pecuária e agricultura. O único estabelecimento penal localiza-se em San Juan Bautista, capital departamental, e atende detentos de todos os 10 municípios do departamento.

O perfil de criminalidade em Misiones é relativamente baixo em comparação com departamentos de fronteira. O tráfico de gado e crimes contra a propriedade rural são as infrações mais comuns que alimentam a população carcerária local.

O departamento faz fronteira com a Argentina ao sul (rio Paraná), mas o volume de comércio e tráfego nessa fronteira é menor do que em Itapúa ou Alto Paraná, reduzindo a pressão do crime organizado transnacional.

\textbf{Para imigrantes:} Misiones é um departamento tranquilo e com baixo custo de vida. San Juan Bautista tem infraestrutura modesta mas funcional. O sistema prisional tem impacto mínimo na vida cotidiana da maioria dos municípios. Indicado para quem busca ambiente rural e tranquilo.

\subsection*{Recursos Hídricos Subterrâneos}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Aquífero & Cobertura no Dept. & Profundidade Média & Vazão Típica \\
\midrule
Guarani / Misiones (afloramento e confinado) & ~80\% & 60--250 m & 20--80 m$^3$/h \\
Aluvial (rio Tebicuary e afluentes) & Faixas ribeirinhas & 8--25 m & 5--15 m$^3$/h \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Profundidade média --- Guarani (m) & 60--200 \\
Profundidade máxima recomendada (m) & 300 \\
Vazão típica (m$^3$/h) & 15--60 \\
Custo estimado perfuração (USD) & 2.500 -- 9.000 \\
Qualidade da água & boa a excelente \\
pH médio & 6,5--7,5 \\
Outorga necessária & sim \\
Órgão regulador & MADES --- DGPCRH \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

O departamento de Misiones dá nome à própria Formação Misiones, unidade geológica que compõe o Aquífero Guarani nesta região. Os afloramentos dessa formação são frequentes, com arenitos de alta permeabilidade que facilitam a recarga do sistema. As profundidades de captação são relativamente baixas (60--150 m), tornando a perfuração mais econômica que em outros departamentos. A água é de boa qualidade, com baixa mineralização, pH neutro e ausência de contaminantes naturais. Uso principal: abastecimento doméstico, pecuária e irrigação. San Juan Bautista (capital) tem rede pública do SENASA.

Misiones é um departamento com economia agropecuária forte e terrenos acessíveis. O Aquífero Guarani é amplamente disponível em profundidades relativamente rasas (60--150 m), o que reduz o custo de perfuração para USD 2.500--7.000. Excelente para propriedades rurais com uso doméstico e irrigação. A rede pública cobre apenas centros urbanos. Poço artesiano é a solução padrão e economicamente vantajosa para qualquer imóvel rural. Licença do MADES obrigatória.

\subsection*{Aptidão do Solo}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Tipo de Solo & \% do Território & Características \\
\midrule
Ultissolos / Planossolos (Alfissolos) & 40\% & Solos com horizonte B argiloso-imperfeito; limitações físicas para agricultura intensiva \\
Entissolos arenosos (Quartzarênicos) & 30\% & Solos derivados de arenito, baixa fertilidade natural, suscetíveis à erosão e seca \\
Oxissolos (Latossolos) & 15\% & Solos basálticos no nordeste do departamento, melhor aptidão agrícola \\
Inceptissolos / Aluviais & 15\% & Planícies do Rio Paraguai e Rio Pilcomayo; solos jovens de boa fertilidade \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Classe & \% Território & Uso Recomendado \\
\midrule
Lavoura intensiva & 15\% & Soja e milho nas áreas basálticas do nordeste \\
Lavoura extensiva & 25\% & Mandioca, sorgo, girassol, amendoim \\
Pastagem natural/melhorada & 40\% & Pecuária extensiva e semi-intensiva (atividade principal) \\
Floresta / reserva & 15\% & Remanescentes nativos, matas ciliares \\
Sem aptidão agrícola & 5\% & Áreas alagáveis, urbanas, degradadas \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
pH médio & 5,0 -- 6,5 \\
Fertilidade natural & média \\
Teor de matéria orgânica & médio \\
Necessidade de calcário & parcial \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Misiones não é o destino prioritário para imigrantes brasileiros com foco em agricultura de grãos em larga escala. A vocação do departamento é predominantemente pecuária extensiva. Para quem busca pecuária de corte, a região oferece boas condições naturais de pastagem e clima adequado. As áreas com solos basálticos no nordeste têm potencial para soja, mas são relativamente restritas. O custo da terra é moderado. Comparativamente aos solos do Brasil, as limitações físico-hídricas de Misiones o colocam abaixo da média dos solos paranaenses.

\subsection*{Terra Rural}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Tipo & Preço (USD/ha) & Faixa & Tendência \\
\midrule
Agrícola alta produtividade & 4.500 & 3.000 -- 6.500 & $\uparrow$ \\
Pastagem & 2.200 & 1.500 -- 3.200 & $\uparrow$ \\
Mata / reserva & 900 & 500 -- 1.500 & $\rightarrow$ \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Valorização anual média (\%) & 5--7\% \\
Lote mínimo rural (ha) & 20 \\
Imposto territorial rural (\%) & 1\% sobre valor fiscal \\
Liquidez do mercado & média \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Misiones (PY) & Rio Grande do Sul (BR) & Mato Grosso do Sul (BR) \\
\midrule
Terra agrícola (USD/ha) & 3.000--6.500 & 12.000--22.000 & 10.000--20.000 \\
Terra pastagem (USD/ha) & 1.500--3.200 & 5.000--9.000 & 4.000--8.000 \\
Custo relativo & ~28\% do RS & referência RS & referência MS \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Misiones é um departamento com vocação pecuária e turística. Os preços de terra são competitivos, especialmente em zonas de pastagem para gado de corte.

\subsection*{Mercado Imobiliário}

\textbf{Capital:} San Juan Bautista

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Tipo & Preço (USD/m$^2$) & Aluguel (USD/mês) \\
\midrule
Apartamento 2 quartos & 500 -- 800 & 180 -- 350 \\
Casa 3 quartos & 420 -- 700 & 160 -- 320 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Valorização anual (\%) & 4--6\% \\
Disponibilidade de financiamento & limitada (cooperativas e BNF) \\
Bairros mais valorizados & Centro, proximidades do Parque Industrial, bairros residenciais com infraestrutura de Yacyretá \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

\textbf{Vale a pena comprar ou alugar?}
San Juan Bautista é uma cidade de porte moderado (aprox. 50.000 hab.) com boa qualidade de vida para padrões paraguaios. A presença da Usina Yacyretá cria uma infraestrutura de serviços acima da média regional. Para quem atua na agroindústria ou pecuária regional, compra de casa é vantajosa.

\textbf{Áreas recomendadas:}

\textbf{Armadilhas comuns:}

\subsection*{Cobertura Celular}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
{\small
{\scriptsize\setlength{\tabcolsep}{2pt}\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXXXX}}
\toprule
Operadora & 2G & 3G & 4G & 5G & Cobertura Pop. \\
\midrule
Tigo & 82\% & 72\% & 60\% & --- & 76\% \\
Personal/Claro & 75\% & 65\% & 52\% & --- & 70\% \\
VOX & 45\% & 30\% & 15\% & --- & 38\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}
}

> \textbf{Nota:} Misiones é um departamento pequeno com população relativamente concentrada na capital San Juan Bautista e ao longo da Ruta 1 (Asunción--Encarnación). A Ruta 1 garante boa cobertura linear; interior mais afastado tem sinal reduzido.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Melhor operadora rural & Tigo \\
Velocidade 4G média (Mbps) & 15--35 \\
Áreas sem cobertura & Interior oeste, margens do rio Paraguai, zonas de mata \\
Sinal em propriedade rural & moderado \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Plano & Operadora & USD/mês & Dados \\
\midrule
Pré-pago básico (7 dias) & Tigo & ~2,50 & 3 GB \\
Pré-pago intermediário (30 dias) & Personal & ~5,00 & 8 GB \\
Pós-pago entrada & Tigo & ~12,00 & 15 GB + chamadas \\
Pós-pago intermediário & Personal/Claro & ~18,00 & 30 GB + chamadas \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

\subsection*{Internet}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
\% população com internet & ~62\% \\
\% com banda larga fixa & ~18\% dos domicílios \\
Velocidade média download (Mbps) & 20--50 (urbano) / 4--12 (rural) \\
Velocidade média upload (Mbps) & 8--18 (urbano) \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Tecnologia & Disponibilidade & Velocidade Típica \\
\midrule
Fibra ótica (FTTH) & San Juan Bautista, San Ignacio & 30--200 Mbps \\
Cabo HFC & San Juan Bautista & 20--100 Mbps \\
Rádio/Wireless & Municípios ao longo da Ruta 1 & 5--40 Mbps \\
ADSL (Copaco) & Interior & 1--8 Mbps \\
Satélite (Starlink) & Todo o departamento & 50--200 Mbps \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Provedor & Tecnologia & Área de cobertura & Preço ref. (USD/mês) \\
\midrule
Tigo & Fibra/Rádio & San Juan Bautista + municípios da Ruta 1 & 18--45 \\
Claro/Personal & Fibra/Rádio & San Juan Bautista & 15--40 \\
Copaco & ADSL/Rádio & Interior & 10--25 \\
Starlink & Satélite LEO & Todo o departamento & ~44 + equip. ~370 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

A cobertura rural de Misiones é \textbf{moderada} ao longo da Ruta 1, e \textbf{limitada} no interior oeste:

\clearpage
\newpage
\secaoDiagnostico{Ayolas}{\mapaDistrito{0802}}{Ayolas (Misiones) apresenta perfil operacional consolidado para
comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura, risco
hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.3;
risco predominante: baixo.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:08_Misiones:Ayolas}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.3 & - \\
B - Risco Social & 6.9 & - \\
C - Riscos Naturais & 7.9 & - \\
D - Autossuficiência & 6.6 & - \\
E - Institucional & 7.9 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.3} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica controlada (\textless45/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria baixa (\textless50/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=26/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=37/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  27°23'S 56°51'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.74 & 6.25 & 5.37 & 4.27 & 3.19 & 2.70 & 3.05 & 3.74 & 4.44 & 5.36 &
6.49 & 6.87 & \textbf{4.87} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 27° N (anual) · 37° N (inverno
jun-ago) · 17° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
147 & 120 & 140 & 175 & 128 & 94 & 69 & 65 & 99 & 192 & 182 & 175 &
\textbf{1586 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 0.8 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 5.25 \\
Carbono orgânico (SOC) & 18.62 g/\allowbreak kg \\
Argila & 16.12 \% \\
Areia & 64.38 \% \\
Silte (calc.) & 19.5 \% \\
Densidade aparente & 1.37 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Misiones; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,712 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 7/\allowbreak 18 (empate estimado com Caaguazú) & dept. \\
Esperança de vida & 73,2 anos & dept. \\
Escolaridade média & 10.2 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 26,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 5,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,442 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 80,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 78,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde2--4 (estimativa,
abaixo da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & N/\allowbreak D & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.98 & 7,252 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.08 & 7,992 \\
Diesel & 0.91 & 6,734 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 82\% \\
Cobertura 4G área rural & 62\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 40 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 50\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 240 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde111 km (San Juan
Bautista) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Juan Bautista

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Juan Bautista.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{San Ignacio}{\mapaDistrito{0803}}{San Ignacio Guazú é o motor comercial e logístico de Misiones. Oferece a
infraestrutura de serviços e suprimentos mais robusta da região,
garantindo uma capacidade de geração de recursos (proteína e grãos) de
nível superior. Contudo, seu papel geográfico como o principal nó
rodoviário do Sul a torna vulnerável em cenários de instabilidade,
exigindo um posicionamento rural periférico para mitigar os riscos da
visibilidade estratégica.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado como centro de operações, logística ou para
residências rurais a média distância do centro (15-20 km). Requer um
planejamento de segurança focado na proteção contra fluxos migratórios e
bloqueios de estrada. O GSS de 6.7 reflete a solidez dos recursos e da
segurança institucional da região. Referência atual de score: GSS 6.7.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de produção pecuária e rizicultura (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de conectividade do corredor PY01/\allowbreak PY04 (MOPC).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de segurança pública e governança municipal.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:08_Misiones:San_Ignacio}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 5.0 & Nó logístico tático vital no Sul; alvo estratégico de alta visibilidade e controle \\
B - Risco Social & 6.0 & Maior população regional e densidade urbana significativa; risco social em crises \\
C - Riscos Naturais & 7.0 & Geologia muito estável e baixo risco de desastres naturais graves \\
D - Autossuficiência & 8.0 & Recursos agropecuários excepcionais: gado de elite, arroz, soja e água abundante \\
E - Institucional & 7.5 & Forte segurança institucional e serviços de saúde de referência departamental \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.7} & \textbf{Moderadamente Seguro (Ideal como base administrativa e de suprimentos para o Sul do país).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Funil Logístico:} O controle do cruzamento PY01/\allowbreak PY04 pode
  isolar o tráfego regional (Mitigação: residência rural afastada 10-15
  km do eixo asfáltico, com rotas de terra alternativas mapeadas).
\item
  \textbf{Pressão de Massa:} Alvo provável de convergência de refugiados
  em crises urbanas nacionais (Mitigação: estabelecimento de base com
  fortificação física e autonomia total).
\item
  \textbf{Dependência de Redes:} Alta dependência de sistemas
  centralizados para comércio (Mitigação: poço artesiano próprio e
  sistema solar off-grid).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  26°53'S 57°01'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano a suavemente ondulado, solo de alta fertilidade. Altitude \textasciitilde 135m. Área vasta de \textasciitilde 2.026 km². Geologicamente muito estável, risco sísmico desprezível (zona intraplaca).
\item[Alvos Estratégicos]  Nó Logístico Vital do Sul (Cruzamento das Rutas PY01 e PY04); Polo comercial e financeiro do departamento; Terminais de carga e silos; Patrimônio histórico jesuítico massivo. Ausência de bases militares de grande porte, mas centro de gravidade populacional e de suprimentos.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (NE) e Leste. Baixo risco de fallout direto.
\item[População]  29.430 habitantes (Censo 2022 Final). É o distrito mais populoso de Misiones. Perfil urbano-rural dinâmico.
\item[Densidade]  \textasciitilde 14,5 hab/\allowbreak km² (Baixa densidade no total, mas com núcleo urbano denso, indicando vulnerabilidade social urbana em crises agudas).
\item[Vias de Acesso]  Ponto nevrálgico. Conecta Assunção (225 km), Encarnación e Pilar. Infraestrutura asfáltica de alta qualidade. Risco extremo de saturação rodoviária por fluxos migratórios em cenários de ruptura metropolitana ou internacional.
\item[Serviços]  Melhor infraestrutura comercial e bancária do departamento. Hospital Distrital e forte rede de clínicas privadas. Polo educacional universitário.
\item[Custo de Vida]  Médio-baixo; economia movimentada pelo agronegócio e serviços.
\item[Preço da Terra]  US\$ 4.000-6.500/\allowbreak ha (áreas agrícolas mecanizadas); US\$ 1.500-2.500/\allowbreak ha (áreas de pecuária extensiva em campos baixos).
\item[Hidrologia]  Diversos arroios locais tributários do Rio Tebicuary. Baixo risco de inundações sistêmicas catastróficas no núcleo urbano (cota segura). Risco de isolamento de acessos rurais em chuvas extremas (>1.600 mm/\allowbreak ano).
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Verões quentes; invernos secos com geadas ocasionais.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu/\allowbreak Yacyretá). Nodo central de distribuição elétrica regional com manutenção prioritária.
\item[Água]  Abundante via poços artesianos profundos e sistemas de junta de saneamento consolidados.
\item[Qualidade do Solo]  Solo franco-argiloso (vermelho) e solos hidromórficos nas baixadas; muito fértil e profundo, excelente para soja, arroz, milho e pastagens.
\item[Recursos Locais]  Coração da pecuária de elite e rizicultura. Produção massiva de gado de corte, arroz, soja e mel. Elevadíssimo potencial para autossuficiência e suprimento regional de longa duração.
\item[Segurança]  Cidade dinâmica com criminalidade urbana comum (furtos/\allowbreak roubos) em ascensão. Segurança institucional forte através da Polícia Nacional e tradição comunitária conservadora. Vigilância necessária contra abigeato em áreas rurais.
\item[Leis Local: Município histórico ("Capital do Barroco Hispano-Guarani"). Livre de Restrição de Fronteira]  Fora da faixa de 50km da fronteira argentina.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.72 & 6.24 & 5.35 & 4.27 & 3.26 & 2.73 & 3.11 & 3.77 & 4.48 & 5.37 &
6.41 & 6.79 & \textbf{4.87} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 27° N (anual) · 37° N (inverno
jun-ago) · 17° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
142 & 118 & 137 & 172 & 135 & 92 & 72 & 66 & 98 & 188 & 185 & 173 &
\textbf{1577 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 0.8 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 5.3 \\
Carbono orgânico (SOC) & 18.05 g/\allowbreak kg \\
Argila & 26.91 \% \\
Areia & 48.44 \% \\
Silte (calc.) & 24.7 \% \\
Densidade aparente & 1.38 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Misiones; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,712 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 7/\allowbreak 18 (empate estimado com Caaguazú) & dept. \\
Esperança de vida & 73,2 anos & dept. \\
Escolaridade média & 9.9 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 26,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 5,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,442 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 80,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 78,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde2--4 (estimativa,
abaixo da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 29.430 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.98 & 7,252 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.08 & 7,992 \\
Diesel & 0.91 & 6,734 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 82\% \\
Cobertura 4G área rural & 62\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 40 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 50\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 240 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde45 km (San Juan
Bautista) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Juan Bautista

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Juan Bautista.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{San Juan Bautista}{\mapaDistrito{0801}}{San Juan Bautista é o bastião da estabilidade e tradição em Misiones.
Oferece a melhor combinação de segurança institucional (apoio militar e
policial) e vastidão territorial de Itapúa/\allowbreak Misiones. Sua força reside na
excepcional qualidade de seus recursos hídricos e na solidez de sua base
pecuária de elite. É o local ideal para quem busca proximidade com
serviços estatais e de saúde de referência, mantendo-se em um ambiente
de baixíssima densidade demográfica e alta coesão social.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado como base logística, administrativa ou residencial
rural de alto padrão. O GSS de 6.9 reflete a excepcional estabilidade
institucional e a riqueza de recursos da localidade. Referência atual de
score: GSS 6.9.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários completos (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de comando militar e segurança pública (MDN/\allowbreak MDI).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de aptidão de solos e bacias hidrográficas (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de governança departamental e investimentos em saúde.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:08_Misiones:San_Juan_Bautista}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 6.5 & Capital departamental e base militar estratégica; alvo tático mas com alta proteção estatal \\
B - Risco Social & 7.5 & Baixíssima densidade demográfica total e população pequena; excelente segurança social \\
C - Riscos Naturais & 7.0 & Geologia muito estável e baixo risco de desastres naturais graves \\
D - Autossuficiência & 7.5 & Recursos agropecuários excepcionais: berço do gado de elite, abundância hídrica e solo fértil \\
E - Institucional & 8.5 & Altíssima segurança institucional e melhor suporte estatal do departamento \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.4
6.9} & \textbf{Seguro (Localidade de elite para quem busca suporte institucional e recursos de alta qualidade).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Visibilidade Administrativa:} Alvo burocrático em crises
  políticas nacionais (Mitigação: residência rural afastada 10-15 km do
  núcleo urbano governamental).
\item
  \textbf{Dependência de Rodovias:} O bloqueio da PY01 atinge a
  logística de suprimentos industriais (Mitigação: aproveitar a base de
  pecuária local para autonomia alimentar e manter rotas vicinais
  mapeadas).
\item
  \textbf{Instabilidade Pluvial:} Vulnerabilidade de culturas de
  sequeiro (Mitigação: investimento em irrigação a partir de poços
  profundos).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  26°38'S 57°10'W.
\item[Topografia]  Relevo ondulado com colinas suaves e áreas de pastagens naturais. Altitude \textasciitilde 135m. Área de \textasciitilde 2.300 km². Geologicamente muito estável, risco sísmico desprezível.
\item[Alvos Estratégicos]  Sede do Governo Departamental; Comando da 2ª Divisão de Cavalaria (unidade militar estratégica regional); Hub logístico central da Ruta PY01.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Leste (E) e Nordeste (NE). Baixo risco de fallout direto.
\item[População]  20.979 habitantes (Censo 2022 Final). Centro administrativo e cultural de Misiones.
\item[Densidade]  \textasciitilde 9,1 hab/\allowbreak km² (Densidade baixíssima no total, com núcleo urbano histórico ordenado e vastíssima extensão rural).
\item[Vias de Acesso]  Cortado pela Ruta PY01. Conectividade asfáltica de elite para Assunção (196 km) e Encarnación. Nó central de comando regional com controle tático de acessos.
\item[Serviços]  Hospital Regional de San Juan Bautista (referência departamental). Sede de tribunais, universidades e principais agências estatais.
\item[Custo de Vida]  Médio-baixo; economia baseada na pecuária, serviços administrativos e cultura.
\item[Preço da Terra]  US\$ 2.500-4.000/\allowbreak ha (áreas de pecuária extensiva); US\$ 5.000-7.000/\allowbreak ha (áreas com aptidão agrícola mecanizada ou próximas ao centro).
\item[Hidrologia]  Baixo risco de inundações sistêmicas catastróficas. Drenagem natural de alta performance pelo relevo ondulado. Presença de mananciais de água pura.
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Verões quentes; invernos com geadas que caracterizam a região.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu/\allowbreak Yacyretá); alta estabilidade e prioridade de manutenção por ser capital e base militar.
\item[Água]  Abundante via poços artesianos profundos e mananciais locais; excelente qualidade hídrica subterrânea.
\item[Qualidade do Solo]  Latossolo Vermelho e solos de campo; fértis e profundos nas áreas altas, ideais para soja e pastagens cultivadas.
\item[Recursos Locais]  Berço da pecuária paraguaia. Grande excedente de gado de elite, arroz, soja e mel. Elevadíssimo potencial para autossuficiência hídrica e proteica.
\item[Segurança]  Uma das capitais mais seguras do Paraguai. Taxa de homicídios regional entre as menores do país (\textasciitilde 6,0/\allowbreak 100k). Forte segurança institucional garantida pela presença da cavalaria e do comando policial departamental. Ambiente social conservador e pacífico.
\item[Leis Local]  Sede de todos os poderes regionais. \\ \textbf{Livre de Restrição} de Fronteira. \\ \textit{Aquisição de terra rural proibida para estrangeiros limítrofes.}
\end{description}
Coordenadas: -26.67°S /\allowbreak  -57.15°W. Acesso em 2026-03-20.

\textbf{Irradiância solar global (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
6.72 & 6.24 & 5.35 & 4.27 & 3.26 & 2.73 & 3.11 & 3.77 & 4.48 & 5.37 &
6.41 & 6.79 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

Média anual: 4.87 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Mínimo: Jun (2.73) \textbar{} Máximo: Dez
(6.79).

\textbf{Precipitação (mm/\allowbreak mês → mm/\allowbreak ano \textasciitilde1.545):}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
136 & 119 & 133 & 164 & 143 & 88 & 72 & 62 & 93 & 181 & 184 & 168 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

Estação chuvosa Out-Nov; seca Jul-Ago (mínimo em Ago).

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 27° Norte (anual); 37° no inverno
(Jun-Ago); 17° no verão (Nov-Jan). Base: latitude -26.67°S.
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 5.5 \\
Carbono orgânico (SOC) & 18.1 g/\allowbreak kg \\
Argila & 26.42 \% \\
Areia & 49.17 \% \\
Silte (calc.) & 24.4 \% \\
Densidade aparente & 1.38 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Misiones; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,712 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 7/\allowbreak 18 (empate estimado com Caaguazú) & dept. \\
Esperança de vida & 73,2 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8,3 anos & dept. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 26,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 5,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,442 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 80,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 78,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde2--4 (estimativa,
abaixo da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 20.979 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Capital departamental

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.98 & 7,252 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.08 & 7,992 \\
Diesel & 0.91 & 6,734 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 82\% \\
Cobertura 4G área rural & 62\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 40 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 50\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 690 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 288 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & sim \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & local \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} Hospital distrital /\allowbreak  regional de
San Juan Bautista; rede de USF e farmacias locais

\textbf{Observação para imigrantes:} Centro de referencia do
departamento. Acesso a atendimento primario e, em geral, a maior oferta
publica e privada da area. Cobertura privada continua recomendada para
especialidades e urgências de maior complexidade.

\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 5.5 \\
Carbono orgânico (SOC) & 18.1 g/\allowbreak kg \\
Argila & 26.42 \% \\
Areia & 49.17 \% \\
Silte (calc.) & 24.4 \% \\
Densidade aparente & 1.38 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\newpage
\secaoDiagnostico{San Miguel}{\mapaDistrito{0804}}{San Miguel (Misiones) apresenta perfil operacional consolidado para
comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura, risco
hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.2;
risco predominante: moderado.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:08_Misiones:San_Miguel}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.7 & - \\
B - Risco Social & 7.3 & - \\
C - Riscos Naturais & 5.8 & - \\
D - Autossuficiência & 7.5 & - \\
E - Institucional & 7.4 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.2} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica moderada (45-64/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=52/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=74/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  26°32'S 57°02'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.72 & 6.24 & 5.35 & 4.27 & 3.26 & 2.73 & 3.11 & 3.77 & 4.48 & 5.37 &
6.41 & 6.79 & \textbf{4.87} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 27° N (anual) · 37° N (inverno
jun-ago) · 17° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
136 & 119 & 133 & 164 & 143 & 88 & 72 & 62 & 93 & 181 & 184 & 168 &
\textbf{1544 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 0.8 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 5.4 \\
Carbono orgânico (SOC) & 18.96 g/\allowbreak kg \\
Argila & 24.25 \% \\
Areia & 50.93 \% \\
Silte (calc.) & 24.8 \% \\
Densidade aparente & 1.37 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Misiones; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,712 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 7/\allowbreak 18 (empate estimado com Caaguazú) & dept. \\
Esperança de vida & 73,2 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.6 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 26,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 5,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,442 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 80,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 78,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde2--4 (estimativa,
abaixo da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & N/\allowbreak D & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.98 & 7,252 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.08 & 7,992 \\
Diesel & 0.91 & 6,734 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 82\% \\
Cobertura 4G área rural & 62\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 40 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 50\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 240 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde45 km (San Juan
Bautista) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Juan Bautista

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Juan Bautista.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{San Patricio}{\mapaDistrito{0805}}{San Patricio (Misiones) apresenta perfil operacional consolidado para
comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura, risco
hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.7;
risco predominante: moderado.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:08_Misiones:San_Patricio}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 8.0 & - \\
B - Risco Social & 8.6 & - \\
C - Riscos Naturais & 5.1 & - \\
D - Autossuficiência & 8.4 & - \\
E - Institucional & 7.9 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.7} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica moderada (45-64/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=61/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=94/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  26°59'S 56°50'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.71 & 6.20 & 5.39 & 4.34 & 3.26 & 2.77 & 3.10 & 3.79 & 4.42 & 5.34 &
6.39 & 6.76 & \textbf{4.87} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 27° N (anual) · 37° N (inverno
jun-ago) · 17° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
142 & 118 & 137 & 172 & 135 & 92 & 72 & 66 & 98 & 188 & 185 & 173 &
\textbf{1577 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 0.8 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 5.32 \\
Carbono orgânico (SOC) & 17.78 g/\allowbreak kg \\
Argila & 27.5 \% \\
Areia & 46.62 \% \\
Silte (calc.) & 25.9 \% \\
Densidade aparente & 1.37 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Misiones; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,712 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 7/\allowbreak 18 (empate estimado com Caaguazú) & dept. \\
Esperança de vida & 73,2 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.2 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 26,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 5,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,442 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 80,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 78,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde2--4 (estimativa,
abaixo da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & N/\allowbreak D & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.98 & 7,252 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.08 & 7,992 \\
Diesel & 0.91 & 6,734 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 82\% \\
Cobertura 4G área rural & 62\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 40 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 50\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 240 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde72 km (San Juan
Bautista) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Juan Bautista

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Juan Bautista.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Santa Maria}{\mapaDistrito{0806}}{Santa María de Fe é um oásis de tranquilidade em Misiones. Oferece um
ambiente social extremamente seguro e coeso, beneficiando-se da
proximidade estratégica com o polo de serviços de San Ignacio sem a
exposição urbana daquele nó logístico. Sua força reside na baixa
visibilidade tática e na qualidade de seus recursos naturais, sendo o
local ideal para quem busca um refúgio rural discreto com autonomia
alimentar garantida.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para residências rurais permanentes ou
estabelecimentos de autossuficiência familiar que priorizem a paz
social. Requer autonomia em saúde e logística básica. O GSS de 6.1
reflete a segurança do isolamento geográfico equilibrada pela limitação
institucional local. Referência atual de score: GSS 6.1.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de preservação do Museu Diocesano de Santa María.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de solos e aptidão agrícola de Misiones (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de segurança pública departamental.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:08_Misiones:Santa_Maria}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 6.0 & Localização discreta e protegida de fluxos rodoviários principais; boa invisibilidade estratégica \\
B - Risco Social & 6.5 & População pequena e densidade controlada; baixíssimo risco social urbano \\
C - Riscos Naturais & 7.0 & Geologia muito estável e baixo risco de desastres naturais \\
D - Autossuficiência & 6.5 & Bons recursos: solo fértil e abundância hídrica, mas limitado pela escala logística \\
E - Institucional & 5.0 & Município pequeno seguro, mas com infraestrutura institucional e de saúde básica limitada \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.1} & \textbf{Moderadamente Seguro (Ideal para quem busca refúgio rural tranquilo próximo a polos de serviço).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Isolamento de Saúde:} Dependência total de San Ignacio em
  emergências (Mitigação: manutenção de estoque médico básico e kit
  trauma local).
\item
  \textbf{Escala Comercial:} Pequena oferta local de insumos técnicos
  (Mitigação: estoque de suprimentos para 60 dias).
\item
  \textbf{Visibilidade Turística:} Fluxo sazonal de visitantes nas
  missões (Mitigação: residência rural afastada 3-5 km do centro
  histórico).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  26°47'S 56°55'W.
\item[Topografia]  Relevo plano com colinas suaves e áreas de pastagens. Altitude \textasciitilde 130m. Geologicamente muito estável.
\item[Alvos Estratégicos]  Áreas de produção pecuária; Patrimônio histórico jesuítico (Museu Diocesano); Proximidade com San Ignacio (15 km). Ausência de alvos militares diretos, oferecendo boa invisibilidade tática.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte e Leste. Baixo risco de fallout direto.
\item[População]  7.481 habitantes (Censo 2022 Final). Perfil demográfico equilibrado entre área urbana histórica e colônias rurais.
\item[Densidade]  \textasciitilde 14,4 hab/\allowbreak km² (Densidade baixa, oferecendo isolamento relativo em propriedades tradicionais).
\item[Vias de Acesso]  Acesso via ramal asfáltico direto a partir da Ruta PY01. Localização privilegiada fora do eixo principal de trânsito comercial pesado, mas com conectividade rápida para centros maiores (San Ignacio).
\item[Serviços]  Unidade de Saúde da Família (USF) local. Dependência direta de San Ignacio Guazú para saúde de alta complexidade e serviços financeiros.
\item[Custo de Vida]  Baixo; economia baseada na pecuária, artesanato e pequena agricultura.
\item[Preço da Terra]  US\$ 2.500-4.000/\allowbreak ha (áreas de pecuária); US\$ 5.500/\allowbreak ha (áreas mecanizáveis ou próximas ao centro urbano).
\item[Hidrologia]  Baixo risco de inundações sistêmicas devido à topografia favorável e solo bem drenado. Presença de pequenos arroios locais.
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Verões quentes; invernos secos com geadas ocasionais.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); boa estabilidade devido à proximidade com o hub de San Ignacio.
\item[Água]  Abundante via poços artesianos e juntas de saneamento local; boa qualidade hídrica subterrânea.
\item[Qualidade do Solo]  Solo franco-arenoso a argiloso; fértil e profundo, ideal para soja, milho e pastagens cultivadas.
\item[Recursos Locais]  Grande produção de gado de corte, leite e produtos de subsistência. Elevado potencial para autossuficiência alimentar básica em nível familiar.
\item[Segurança]  Zona extremamente tranquila e pacífica. Baixíssima criminalidade urbana. Coesão social forte baseada na tradição religiosa e histórica. Ambiente propício para quem busca discrição e paz rural.
\item[Leis Local: Município histórico consolidado. Livre de Restrição de Fronteira]  Fora da faixa de 50km da fronteira internacional.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.71 & 6.20 & 5.39 & 4.34 & 3.26 & 2.77 & 3.10 & 3.79 & 4.42 & 5.34 &
6.39 & 6.76 & \textbf{4.87} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 27° N (anual) · 37° N (inverno
jun-ago) · 17° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
142 & 118 & 137 & 172 & 135 & 92 & 72 & 66 & 98 & 188 & 185 & 173 &
\textbf{1577 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 0.8 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 5.38 \\
Carbono orgânico (SOC) & 18.54 g/\allowbreak kg \\
Argila & 27.99 \% \\
Areia & 44.07 \% \\
Silte (calc.) & 27.9 \% \\
Densidade aparente & 1.33 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Misiones; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,712 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 7/\allowbreak 18 (empate estimado com Caaguazú) & dept. \\
Esperança de vida & 73,2 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.6 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 26,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 5,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,442 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 80,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 78,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde2--4 (estimativa,
abaixo da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 7.481 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.98 & 7,252 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.08 & 7,992 \\
Diesel & 0.91 & 6,734 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 82\% \\
Cobertura 4G área rural & 62\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 40 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 50\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 240 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde49 km (San Juan
Bautista) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Juan Bautista

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Juan Bautista.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Santa Rosa}{\mapaDistrito{0807}}{Santa Rosa (Misiones) apresenta perfil operacional consolidado para
comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura, risco
hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.1;
risco predominante: alto.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:08_Misiones:Santa_Rosa}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 6.9 & - \\
B - Risco Social & 9.0 & - \\
C - Riscos Naturais & 3.4 & - \\
D - Autossuficiência & 7.5 & - \\
E - Institucional & 7.8 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.1} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Alta exposicao hidrometeorologica (\textgreater=65/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=82/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=78/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  26°53'S 56°51'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.71 & 6.20 & 5.39 & 4.34 & 3.26 & 2.77 & 3.10 & 3.79 & 4.42 & 5.34 &
6.39 & 6.76 & \textbf{4.87} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 27° N (anual) · 37° N (inverno
jun-ago) · 17° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
142 & 118 & 137 & 172 & 135 & 92 & 72 & 66 & 98 & 188 & 185 & 173 &
\textbf{1577 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 0.8 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 5.4 \\
Carbono orgânico (SOC) & 18.49 g/\allowbreak kg \\
Argila & 26.63 \% \\
Areia & 47.57 \% \\
Silte (calc.) & 25.8 \% \\
Densidade aparente & 1.35 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Misiones; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,712 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 7/\allowbreak 18 (empate estimado com Caaguazú) & dept. \\
Esperança de vida & 73,2 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.6 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 26,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 5,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,442 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 80,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 78,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde2--4 (estimativa,
abaixo da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & N/\allowbreak D & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.98 & 7,252 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.08 & 7,992 \\
Diesel & 0.91 & 6,734 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 82\% \\
Cobertura 4G área rural & 62\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 40 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 50\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 240 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde65 km (San Juan
Bautista) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Juan Bautista

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Juan Bautista.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Santiago}{\mapaDistrito{0808}}{Santiago é a essência do isolamento e tradição de Misiones. Oferece um
dos ambientes sociais mais seguros e estáveis do Paraguai, baseado em
uma cultura rural coesa e preservada. Sua força reside na baixíssima
densidade demográfica e na invisibilidade estratégica, sendo o local
ideal para quem busca privacidade total e segurança social em solo
fértil, aceitando a necessidade de autonomia tática devido à limitada
infraestrutura institucional local.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para estabelecimentos de autossuficiência familiar de
pequeno/\allowbreak médio porte que priorizem a segurança social e o isolamento.
Requer autonomia em logística básica e saúde. O GSS de 5.9 reflete a
segurança do isolamento em contraste com a limitação institucional
local. Referência atual de score: GSS 5.9.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de preservação de arte sacra e museus jesuíticos.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de solos e bacias hidrográficas de Misiones (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de segurança pública departamental.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:08_Misiones:Santiago}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 6.0 & Localização discreta e protegida de fluxos rodoviários principais; excelente invisibilidade tática \\
B - Risco Social & 7.0 & População reduzida e densidade controlada; baixíssimo risco social urbano \\
C - Riscos Naturais & 7.0 & Geologia muito estável e baixo risco de desastres naturais \\
D - Autossuficiência & 6.5 & Bons recursos naturais - gado e água - mas limitado pela logística de insumos técnicos \\
E - Institucional & 4.5 & Município histórico seguro, mas com infraestrutura institucional e de saúde básica limitada \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{5.9} & \textbf{Moderadamente Seguro (Ideal para quem busca isolamento demográfico em região institucionalmente estável).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Isolamento de Saúde:} Dependência de centros maiores
  (Mitigação: manutenção de estoque médico básico e kit trauma local).
\item
  \textbf{Dependência Logística:} Pequena oferta local de suprimentos
  técnicos (Mitigação: estoque de suprimentos para 60 dias).
\item
  \textbf{Vulnerabilidade Energética:} Rede rural instável em temporais
  (Mitigação: instalação de sistemas solares fotovoltaicos redundantes).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  27°08'S 56°46'W.
\item[Topografia]  Relevo plano com colinas suaves e áreas de pastagens naturais. Altitude \textasciitilde 130m. Geologicamente muito estável.
\item[Alvos Estratégicos]  Áreas de pecuária de elite; Patrimônio jesuítico (Museu de Arte Sacra); Proximidade com a Ruta PY01. Ausência de alvos militares de grande porte, oferecendo excelente invisibilidade tática.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte e Leste. Baixo risco de fallout direto.
\item[População]  5.995 habitantes (Censo 2022 Final). Perfil demográfico rural e tradicional.
\item[Densidade]  \textasciitilde 11,1 hab/\allowbreak km² (Densidade baixíssima, oferecendo isolamento social superior e privacidade estratégica).
\item[Vias de Acesso]  Acesso via ramais pavimentados conectando à Ruta PY01. Localização protegida por estar fora do eixo principal de trânsito comercial pesado, servindo como um refúgio rural discreto.
\item[Serviços]  Unidade de Saúde da Família (USF) local. Dependência de San Juan Bautista ou San Ignacio para serviços hospitalares de alta complexidade.
\item[Custo de Vida]  Muito baixo; economia baseada na pecuária e agricultura de subsistência.
\item[Preço da Terra]  US\$ 2.500-4.000/\allowbreak ha (áreas de pecuária extensiva); US\$ 5.000/\allowbreak ha (áreas mecanizáveis ou próximas ao centro urbano).
\item[Hidrologia]  Baixo risco de inundações sistêmicas devido à drenagem natural favorável. Presença de arroios locais.
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Verões quentes e invernos secos.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu/\allowbreak Yacyretá); instável em áreas rurais devido ao isolamento da rede.
\item[Água]  Abundante via poços artesianos e juntas de saneamento; excelente qualidade hídrica subterrânea.
\item[Qualidade do Solo]  Solo franco-arenoso a argiloso; fértil e profundo, ideal para pastagens naturais, soja e milho.
\item[Recursos Locais]  Grande produção de gado de corte e leite. Elevadíssimo potencial para autossuficiência alimentar básica em nível de propriedade.
\item[Segurança]  Zona rural extremamente pacífica. Taxa de homicídios no departamento de Misiones entre as menores do Paraguai (\textasciitilde 7,0/\allowbreak 100k). Coesão social fortíssima baseada em tradições históricas e religiosas.
\item[Leis Local: Município histórico consolidado. Livre de Restrição de Fronteira]  Fora da faixa de 50km da fronteira internacional.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.74 & 6.25 & 5.37 & 4.27 & 3.19 & 2.70 & 3.05 & 3.74 & 4.44 & 5.36 &
6.49 & 6.87 & \textbf{4.87} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 27° N (anual) · 37° N (inverno
jun-ago) · 17° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
142 & 118 & 137 & 172 & 135 & 92 & 72 & 66 & 98 & 188 & 185 & 173 &
\textbf{1577 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 0.8 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 5.1 \\
Carbono orgânico (SOC) & 19.41 g/\allowbreak kg \\
Argila & 26.54 \% \\
Areia & 48.2 \% \\
Silte (calc.) & 25.3 \% \\
Densidade aparente & 1.38 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Misiones; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,712 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 7/\allowbreak 18 (empate estimado com Caaguazú) & dept. \\
Esperança de vida & 73,2 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.7 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 26,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 5,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,442 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 80,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 78,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde2--4 (estimativa,
abaixo da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 5.995 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.98 & 7,252 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.08 & 7,992 \\
Diesel & 0.91 & 6,734 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 82\% \\
Cobertura 4G área rural & 62\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 40 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 50\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 240 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde92 km (San Juan
Bautista) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Juan Bautista

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Juan Bautista.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Villa Florida}{\mapaDistrito{0809}}{Villa Florida é o cartão postal de Misiones e oferece um dos ambientes
mais seguros e exclusivos do Sul do Paraguai. Sua força reside na
baixíssima carga demográfica e na segurança institucional superior
provida pelo seu status de polo turístico. Oferece abundância de água e
proteína (pesca), sendo o local ideal para quem busca qualidade de vida
e paz social com fácil acesso à capital, ciente da necessidade de
proteção hidrológica rigorosa devido à proximidade com o Rio Tebicuary.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para residências permanentes de lazer ou
estabelecimentos de autossuficiência de pequena escala. Requer escolha
rigorosa de terrenos em cotas de inundação seguras e autonomia em saúde.
O GSS de 6.7 reflete a força da segurança social equilibrada pelo risco
hídrico geográfico. Referência atual de score: GSS 6.7.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de inundações históricas do Rio Tebicuary (SEN\footnote{\fineSEN}).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de solos e hidrografia de Misiones (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de segurança pública departamental.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:08_Misiones:Villa_Florida}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 5.5 & Portal logístico tático e ponte estratégica; visibilidade elevada pela localização na PY01 \\
B - Risco Social & 7.0 & Baixíssima densidade demográfica; excelente segurança social e baixo risco de agitação \\
C - Riscos Naturais & 5.5 & Geologia estável; penalizado pelo risco crítico de inundação fluvial cíclica \\
D - Autossuficiência & 7.5 & Excelentes recursos hídricos e pesca; solo apto para policultivos específicos \\
E - Institucional & 8.0 & Forte estabilidade institucional e ambiente social seguro/\allowbreak turístico \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.7} & \textbf{Moderadamente Seguro (Ideal para quem busca base turística/\allowbreak residencial com alta segurança social).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Risco Hídrico Extremo:} Inundações recorrentes do Rio
  Tebicuary (Mitigação: construção em cotas de segurança elevadas
  \textgreater90m e monitoramento do SEN\footnote{\fineSEN}).
\item
  \textbf{Exposição Rodoviária:} A ponte e a PY01 são alvos táticos
  logísticos (Mitigação: residência rural afastada 5-10 km do eixo
  asfáltico principal).
\item
  \textbf{Dependência de Serviços Externos:} Saúde especializada em
  cidades vizinhas (Mitigação: manutenção de estoque médico básico e kit
  trauma local).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  26°23'S 57°08'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano, margeado pelo Rio Tebicuary. Altitude \textasciitilde 80m. Geologicamente muito estável.
\item[Alvos Estratégicos]  Ponto de entrada estratégico do departamento de Misiones; Ponte sobre o Rio Tebicuary (infraestrutura logística vital na Ruta PY01); Polo de turismo fluvial e pesca.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte e Leste. Baixo risco de fallout direto.
\item[População]  3.066 habitantes (Censo 2022 Final). Menor população do departamento de Misiones. Perfil urbano focado em serviços turísticos.
\item[Densidade]  \textasciitilde 15,6 hab/\allowbreak km² (Densidade baixíssima, oferecendo excelente isolamento social fora do núcleo urbano turístico).
\item[Vias de Acesso]  Localização privilegiada sobre a Ruta PY01 (Totalmente asfaltada). Conectividade de elite para Assunção (161 km) e Encarnación. Risco elevado de tornar-se "funil" tático e rota de fuga massiva em crises na capital.
\item[Serviços]  Unidade de Saúde da Família (USF) local. Dependência de San Juan Bautista (35 km) para serviços médicos de alta complexidade. Infraestrutura urbana focada no turismo (hotéis, restaurantes).
\item[Custo de Vida]  Médio-baixo; economia impulsionada pelo turismo sazonal e pesca.
\item[Preço da Terra]  US\$ 10.000-20.000/\allowbreak ha (áreas urbanas/\allowbreak turísticas na beira do rio); US\$ 3.000-5.000/\allowbreak ha (áreas rurais).
\item[Hidrologia]  Risco Crítico de Inundação. Situado às margens do Rio Tebicuary. Histórico de cheias severas que atingem o núcleo urbano baixo. Drenagem natural facilitada pelo relevo plano para o leito fluvial.
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Verões quentes e úmidos com tempestades de vento.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu/\allowbreak Yacyretá); boa estabilidade devido à proximidade com grandes centros consumidores.
\item[Água]  Abundante via Rio Tebicuary e poços artesianos de alta vazão.
\item[Qualidade do Solo]  Solo arenoso e hidromórfico nas áreas baixas (excelente para arroz); franco-arenoso nas áreas altas (apto para gado e fruticultura).
\item[Recursos Locais]  Pesca comercial e de subsistência, turismo e pequena pecuária. Elevado potencial para autossuficiência hídrica e proteica per capita devido à baixa população.
\item[Segurança]  Zona extremamente pacífica e segura. Taxa de homicídios no departamento entre as menores do Paraguai (\textasciitilde 7,0/\allowbreak 100k). Ambiente social acolhedor baseado na cultura turística. Baixa visibilidade para conflitos externos.
\item[Leis Local]  Município histórico e polo turístico nacional ("Portal de Misiones"). \\ \textbf{Livre de Restrição} de Fronteira. \\ \textit{Aquisição de terra rural proibida para estrangeiros limítrofes.}
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.72 & 6.24 & 5.35 & 4.27 & 3.26 & 2.73 & 3.11 & 3.77 & 4.48 & 5.37 &
6.41 & 6.79 & \textbf{4.87} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 26° N (anual) · 36° N (inverno
jun-ago) · 16° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
136 & 119 & 133 & 164 & 143 & 88 & 72 & 62 & 93 & 181 & 184 & 168 &
\textbf{1544 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 0.8 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 5.58 \\
Carbono orgânico (SOC) & 16.74 g/\allowbreak kg \\
Argila & 22.49 \% \\
Areia & 53.03 \% \\
Silte (calc.) & 24.5 \% \\
Densidade aparente & 1.4 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Misiones; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,712 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 7/\allowbreak 18 (empate estimado com Caaguazú) & dept. \\
Esperança de vida & 73,2 anos & dept. \\
Escolaridade média & 9.6 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 26,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 5,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,442 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 80,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 78,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde2--4 (estimativa,
abaixo da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 3.066 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.98 & 7,252 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.08 & 7,992 \\
Diesel & 0.91 & 6,734 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 82\% \\
Cobertura 4G área rural & 62\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 40 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 50\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 240 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde50 km (San Juan
Bautista) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Juan Bautista

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Juan Bautista.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Yabebyry}{\mapaDistrito{0810}}{Yabebyry (Misiones) apresenta perfil operacional consolidado para
comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura, risco
hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.2;
risco predominante: alto.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:08_Misiones:Yabebyry}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.3 & - \\
B - Risco Social & 9.1 & - \\
C - Riscos Naturais & 3.8 & - \\
D - Autossuficiência & 6.9 & - \\
E - Institucional & 7.9 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.2} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Alta exposicao hidrometeorologica (\textgreater=65/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=78/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=87/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  27°23'S 57°10'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.76 & 6.25 & 5.34 & 4.21 & 3.22 & 2.68 & 3.07 & 3.76 & 4.52 & 5.40 &
6.52 & 6.87 & \textbf{4.89} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 27° N (anual) · 37° N (inverno
jun-ago) · 17° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
147 & 120 & 140 & 175 & 128 & 94 & 69 & 65 & 99 & 192 & 182 & 175 &
\textbf{1586 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 3 --- Céu rural \\
Radiância artificial & 0.8 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 5.63 \\
Carbono orgânico (SOC) & 16.59 g/\allowbreak kg \\
Argila & 14.79 \% \\
Areia & 62.79 \% \\
Silte (calc.) & 22.4 \% \\
Densidade aparente & 1.44 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Misiones; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,712 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 7/\allowbreak 18 (empate estimado com Caaguazú) & dept. \\
Esperança de vida & 73,2 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7.9 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 26,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 5,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,442 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 80,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 78,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde2--4 (estimativa,
abaixo da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & N/\allowbreak D & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.98 & 7,252 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.08 & 7,992 \\
Diesel & 0.91 & 6,734 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 82\% \\
Cobertura 4G área rural & 62\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & moderada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 40 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 50\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 4,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 240 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde94 km (San Juan
Bautista) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em San Juan Bautista

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para San Juan Bautista.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
