\chapter{Guairá}\label{dept:Guairá}
\mapaparaguai{04}{Guairá}
\vfill\clearpage
\section{Guaira}

\subsection{Ficha climática de Villarrica (capital
departamental)}

\textbf{Irradiância solar global --- (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

Média anual: 4.96 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 26° Norte (anual);
36° inverno; 16° verão.

\textbf{Precipitação --- (mm/\allowbreak mês):}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
131 & 136 & 131 & 152 & 172 & 90 & 75 & 52 & 92 & 187 & 190 & 166 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

Média anual: \textasciitilde1.573 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Out-Mai; seca
Jun-Set.
\clearpage
\subsection*{Dados Departamentais}

\subsection*{Segurança Pública}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Taxa de homicídios (por 100k hab) & 1,74 (2022, fonte INE/Prosegur) \\
Crimes registrados (total/ano) & --- dados não desagregados publicamente \\
Número de comisarías & ~10 (estimativa departamental) \\
Índice segurança relativo & alto \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Guairá apresenta uma das \textbf{menores taxas de homicídios do Paraguai}, com 1,74 por 100 mil habitantes em 2022, colocando-o entre os departamentos mais seguros do país. O Ministerio Público registra que Guairá responde por apenas \textbf{2\% das causas de homicídio doloso} nacional (2019--2024) --- proporção muito baixa e compatível com sua população de cerca de 3\% do total.

O departamento não possui fronteira internacional direta e está localizado na região centro-sul do Paraguai, distante das rotas principais de narcotráfico que afetam os departamentos fronteiriços com Brasil e Argentina. Villarrica, capital do departamento e terceira cidade mais importante do Paraguai, é conhecida por sua estabilidade social e tradição cultural.

A criminalidade é predominantemente patrimonial e de baixa intensidade. Não há registro significativo de atuação de crime organizado transnacional no departamento.

\subsection*{IDH e Desenvolvimento Humano}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
IDH & 0,704 \\
Classificação IDH & alto \\
Ranking nacional (1=melhor) & 8/18 \\
Esperança de vida & 72,8 anos \\
Anos de escolaridade média & 8,2 anos \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.700 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Nota: IDH estimado com base no relatório PNUD 2020 e dados subnacionais. Guairá é um departamento de porte médio com economia diversificada (agricultura, indústria têxtil, turismo na Serra do Ybytyruzú). Estimativa baseada em perfil socioeconômico regional.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Taxa de pobreza total (\%) & 34,0\% \\
Taxa de pobreza extrema (\%) & 8,9\% \\
Índice de Gini & 0,455 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Fonte: INE --- EPHC 2023. Pobreza multidimensional (IPM) de 25,48\% em 2023. Guairá apresenta alta pobreza apesar do IDH razoável, indicando desigualdade interna significativa.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Acesso a água potável (\%) & 76,5\% \\
Acesso a saneamento (\%) & 74,2\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Estimativa baseada em dados do Censo 2022. Villarrica, capital departamental, possui boa infraestrutura urbana, mas zonas rurais têm cobertura limitada.

Guairá é um departamento com IDH alto (0,704) e infraestrutura moderada. Villarrica, a capital, é uma cidade histórica e culturalmente vibrante, conhecida como "a Atenas do Paraguai" por sua tradição intelectual. O departamento tem presença de indústrias têxteis, agropecuária e o Parque Nacional Serra de San Rafael. Para brasileiros, destaca-se pela paisagem serrana (Serra do Ybytyruzú), clima agradável e custo de vida moderado. A taxa de pobreza de 34\% é alta e reflete desigualdades internas, mas a capital Villarrica oferece serviços adequados (hospitais regionais, universidades). Acesso a água (76,5\%) e saneamento (74,2\%) são medianos. Oportunidades em agronegócio, turismo ecológico e pequenas indústrias. Comunidade brasileira pequena mas presente.

\subsection*{Sistema Prisional}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
{\small
{\scriptsize\setlength{\tabcolsep}{2pt}\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXXX}}
\toprule
Nome & Município & Capacidade & População & Superlotação \\
\midrule
Penitenciaría Regional de Villarrica & Villarrica & 250 & ~480 & ~192\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Total de estabelecimentos & 1 \\
Capacidade total (vagas) & ~250 \\
População carcerária total & ~480 \\
Taxa de superlotação & ~192\% \\
\% presos provisórios & ~66\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

A Penitenciaría Regional de Villarrica é o único estabelecimento penal formal do departamento de Guairá. Villarrica, capital departamental, é uma das cidades históricas do Paraguai e polo educacional e comercial do interior do país.

O presídio sofre de superlotação crônica, com detentos provenientes de todos os 17 municípios do departamento. O perfil de criminalidade local inclui crimes contra a propriedade, tráfico de entorpecentes em escala local e violência doméstica, sendo baixa a presença de crime organizado de grande porte.

O MNP registrou deficiências em assistência médica e jurídica no estabelecimento, com alta proporção de presos em prisão preventiva aguardando julgamento por longos períodos.

\textbf{Para imigrantes:} Guairá é um departamento com boa qualidade de vida relativa, forte tradição agrícola (soja, trigo, pecuária) e clima ameno. O ambiente prisional não representa risco direto para a população geral. A cidade de Villarrica tem infraestrutura urbana razoável e é considerada segura para instalação.

\subsection*{Recursos Hídricos Subterrâneos}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Aquífero & Cobertura no Dept. & Profundidade Média & Vazão Típica \\
\midrule
Guarani / Misiones (confinado) & ~60\% (porção leste) & 100--350 m & 20--80 m$^3$/h \\
Cristalino (fraturado, Pré-Cambriano) & ~40\% (porção oeste) & 30--100 m & 2--10 m$^3$/h \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Profundidade média --- Cristalino (m) & 40--100 \\
Profundidade média --- Guarani (m) & 100--350 \\
Profundidade máxima recomendada (m) & 400 \\
Vazão típica (m$^3$/h) & 8--50 \\
Custo estimado perfuração (USD) & 3.000 -- 10.000 \\
Qualidade da água --- Cristalino & boa \\
Qualidade da água --- Guarani & boa a excelente \\
pH médio & 6,5--7,8 \\
Outorga necessária & sim \\
Órgão regulador & MADES --- DGPCRH \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Guairá ocupa posição de transição entre o embasamento cristalino e as rochas sedimentares da Bacia do Paraná que hospedam o Aquífero Guarani. O extremo leste do departamento, próximo ao rio Paraná, tem boa cobertura do Guarani com profundidades acessíveis (100--200 m). A cidade de Villarrica (capital) se abastece parcialmente via poços artesianos e rede pública. A qualidade da água subterrânea é geralmente boa, com baixa mineralização. Guairá é reconhecido como área de recarga do Aquífero Guarani. O uso principal é abastecimento doméstico e irrigação agrícola.

Guairá é um departamento com terreno diversificado e produção agrícola expressiva. Para propriedades rurais no leste (Guarani acessível), poço de 100--200 m custa entre USD 3.500 e 8.000 e oferece excelente vazão para irrigação e uso doméstico. Na porção oeste/cristalina, poços de 40--80 m custam menos (USD 2.500--5.000), mas produtividade é mais variável. A rede pública em Villarrica é operada pelo SENASA. Para zonas rurais, poço próprio é a solução padrão.

\subsection*{Aptidão do Solo}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Tipo de Solo & \% do Território & Características \\
\midrule
Ultissolos (Argissolos) & 45\% & Solos podzólicos vermelho-amarelados, textura areno-argilosa, fertilidade média-baixa \\
Oxissolos (Latossolos) & 25\% & Solos derivados de basalto no leste do departamento, maior fertilidade natural \\
Entissolos arenosos & 20\% & Solos arenosos de baixa retenção hídrica e fertilidade; suscetíveis à erosão \\
Aluviais / Inceptissolos & 10\% & Planícies fluviais do Rio Yhú e afluentes; fertilidade moderada \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Classe & \% Território & Uso Recomendado \\
\midrule
Lavoura intensiva & 20\% & Soja, milho, trigo (solos basálticos a leste) \\
Lavoura extensiva & 30\% & Mandioca, cana-de-açúcar, algodão, amendoim \\
Pastagem natural & 25\% & Pecuária extensiva \\
Floresta / reserva & 15\% & Matas ciliares, remanescentes de Mata Atlântica Interior \\
Sem aptidão agrícola & 10\% & Áreas urbanas, rochosas e degradadas \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
pH médio & 4,8 -- 5,8 \\
Fertilidade natural & baixa a média \\
Teor de matéria orgânica & baixo (>90\% dos solos cultivados deteriorados) \\
Necessidade de calcário & sim \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Guairá tem potencial agrícola moderado, com as melhores áreas localizadas no leste do departamento (solos basálticos mais férteis). Comparativamente, os solos são inferiores aos Latossolos Roxos do Paraná, mas com manejo adequado (calagem, adubação, plantio direto) é possível obter produtividade razoável. O departamento é conhecido por suas cachoeiras (Saltos del Monday) e tem apelo turístico. Para grandes empreendimentos agrícolas mecanizados, Alto Paraná e Itapúa são mais indicados. A terra em Guairá é relativamente acessível para quem busca propriedades menores.

\subsection*{Terra Rural}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Tipo & Preço (USD/ha) & Faixa & Tendência \\
\midrule
Agrícola alta produtividade & 7.000 & 5.000 -- 10.000 & $\uparrow$ \\
Pastagem & 3.500 & 2.500 -- 5.000 & $\uparrow$ \\
Mata / reserva & 1.500 & 800 -- 2.500 & $\rightarrow$ \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Valorização anual média (\%) & 7--9\% \\
Lote mínimo rural (ha) & 10 \\
Imposto territorial rural (\%) & 1\% sobre valor fiscal \\
Liquidez do mercado & média--alta \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Guairá (PY) & Paraná (BR) & São Paulo interior (BR) \\
\midrule
Terra agrícola (USD/ha) & 5.000--10.000 & 15.000--30.000 & 20.000--45.000 \\
Terra pastagem (USD/ha) & 2.500--5.000 & 6.000--12.000 & 8.000--18.000 \\
Custo relativo & ~35\% do PR & referência PR & referência SP \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Guairá é vizinho do Paraná brasileiro e tem características geoclimáticas semelhantes. A diferença de preço de terra chega a 3--5x, sendo muito atrativo para produtores paranaenses que buscam expansão.

\subsection*{Mercado Imobiliário}

\textbf{Capital:} Villarrica

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Tipo & Preço (USD/m$^2$) & Aluguel (USD/mês) \\
\midrule
Apartamento 2 quartos & 600 -- 950 & 220 -- 420 \\
Casa 3 quartos & 500 -- 800 & 200 -- 380 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Valorização anual (\%) & 5--7\% \\
Disponibilidade de financiamento & boa (cooperativas ativas, BNF) \\
Bairros mais valorizados & Centro histórico, Barrio San Blas, Villa Florida \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

\textbf{Vale a pena comprar ou alugar?}
Villarrica é uma cidade histórica agradável (aprox. 70.000 hab.) com boa infraestrutura para cidade de interior paraguaio. É conhecida pela produção de artesanato, indústrias têxteis e vitivinicultura na Colônia Independencia (30 km). Para imigrantes com atividade na região, a compra é atrativa dado o baixo custo.

\textbf{Áreas recomendadas:}

\textbf{Armadilhas comuns:}

\subsection*{Cobertura Celular}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
{\small
{\scriptsize\setlength{\tabcolsep}{2pt}\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXXXX}}
\toprule
Operadora & 2G & 3G & 4G & 5G & Cobertura Pop. \\
\midrule
Tigo & 88\% & 78\% & 68\% & --- & 82\% \\
Personal/Claro & 80\% & 70\% & 60\% & --- & 75\% \\
VOX & 50\% & 35\% & 20\% & --- & 42\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}
}

> \textbf{Nota:} Guairá tem cobertura concentrada em Villarrica (capital, ~120k hab.) e ao longo da Ruta 8 (Coronel Oviedo--Encarnación). Interior serrano e municípios menores têm 3G predominante.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Melhor operadora rural & Tigo \\
Velocidade 4G média (Mbps) & 18--35 \\
Áreas sem cobertura & Zonas serranas do leste, áreas de mata \\
Sinal em propriedade rural & moderado \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Plano & Operadora & USD/mês & Dados \\
\midrule
Pré-pago básico (7 dias) & Tigo & ~2,50 & 3 GB \\
Pré-pago intermediário (30 dias) & Personal & ~5,00 & 8 GB \\
Pós-pago entrada & Tigo & ~12,00 & 15 GB + chamadas \\
Pós-pago intermediário & Personal/Claro & ~18,00 & 30 GB + chamadas \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

\subsection*{Internet}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
\% população com internet & ~65\% \\
\% com banda larga fixa & ~22\% dos domicílios \\
Velocidade média download (Mbps) & 25--60 (urbano) / 5--15 (rural) \\
Velocidade média upload (Mbps) & 8--20 (urbano) \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Tecnologia & Disponibilidade & Velocidade Típica \\
\midrule
Fibra ótica (FTTH) & Villarrica e municípios principais & 50--300 Mbps \\
Cabo HFC & Villarrica & 30--150 Mbps \\
Rádio/Wireless & Amplo no departamento & 5--50 Mbps \\
ADSL (Copaco) & Interior com rede legada & 2--10 Mbps \\
Satélite (Starlink) & Todo o departamento & 50--200 Mbps \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Provedor & Tecnologia & Área de cobertura & Preço ref. (USD/mês) \\
\midrule
Tigo & Fibra/HFC/Rádio & Villarrica + municípios & 18--50 \\
Claro/Personal & Fibra/Rádio & Villarrica & 15--45 \\
Copaco & ADSL/Rádio & Todo o departamento (rede legada) & 10--28 \\
Starlink & Satélite LEO & Todo o departamento & ~44 + equip. ~370 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

A cobertura rural de Guairá é \textbf{moderada}. Villarrica e cidades ao longo da Ruta 8 têm boa conectividade. O interior serrano, especialmente em áreas com topografia acidentada, tem cobertura mais limitada:

\clearpage
\newpage
\secaoDiagnostico{Borja}{\mapaDistrito{0402}}{Borja é um santuário de baixa densidade no coração de Guairá. Oferece um
ambiente social extremamente seguro, aliado a uma forte capacidade de
produção agropecuária. A recente industrialização no setor de açúcar
orgânico traz investimentos em infraestrutura sem comprometer a
característica rural e discreta do distrito. É um local estratégico para
quem busca segurança, solo fértil e privacidade total.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para estabelecimentos rurais focados em produção
orgânica ou pecuária que exijam máxima privacidade. O GSS de 7.6 reflete
a excepcional segurança institucional e demográfica da localidade.
Referência atual de score: GSS 7.6.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de investimento industrial em açúcar orgânico (MIC
    2024-2025).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de solos e bacias hidrográficas (MAG/\allowbreak Productiva).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estatísticas de segurança do departamento de Guairá.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:04_Guaira:Borja}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 8.0 & Posicionamento estratégico discreto; fora dos eixos de conflito primário \\
B - Risco Social & 8.7 & Baixíssima densidade demográfica e alta dispersão rural; excelente segurança social \\
C - Riscos Naturais & 6.0 & Geologia estável; penalizado pelo risco moderado de inundação ribeirinha \\
D - Autossuficiência & 6.5 & Recursos agrícolas abundantes, mas limitado pela logística de insumos técnicos \\
E - Institucional & 8.2 & Forte estabilidade institucional regional e baixa criminalidade histórica \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.6} & \textbf{Seguro (Localidade recomendada para isolamento rural produtivo com segurança superior).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Isolamento de Saúde:} Necessidade de deslocamento para
  Villarrica em emergências (Mitigação: manutenção de suprimentos
  médicos básicos e treinamento local).
\item
  \textbf{Risco de Inundação:} Evitar construções em áreas de ``estero''
  próximas ao rio (Mitigação: construção em cotas altas
  \textgreater150m).
\item
  \textbf{Dependência Econômica:} Foco excessivo na cana-de-açúcar
  (Mitigação: diversificação com hortas de subsistência e criação de
  pequenos animais).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°56'S 56°29'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano com áreas de transição para o Rio Tebicuary-mí. Presença de "esteros" (áreas úmidas) em zonas baixas. Geologicamente estável, risco sísmico muito baixo.
\item[Alvos Estratégicos]  Nova Usina de Açúcar Orgânico (Investimento de US\$ 42M); Eixo rodoviário secundário de conexão com a PY08; Proximidade com polos industriais de Villarrica e Iturbe.
\item[Fallout]  Ventos predominantes de Leste (E) durante 9 meses e Norte (NE) no verão. Baixo risco de fallout direto.
\item[População]  7.758 habitantes (Censo 2022 Final). Perfil 96\% rural, com altíssimo grau de isolamento social urbano.
\item[Densidade]  \textasciitilde 14,1 hab/\allowbreak km² (Densidade baixíssima, oferecendo excelente isolamento tático e baixa visibilidade).
\item[Vias de Acesso]  Acesso por ramal asfaltado conectando à Ruta PY08. Estradas rurais de terra que exigem atenção em períodos de cheia do Rio Tebicuary-mí.
\item[Serviços]  Posto de Saúde local para atendimentos básicos. Dependência do Hospital Regional de Villarrica (30 km) para alta complexidade.
\item[Custo de Vida]  Muito baixo; economia baseada na cana-de-açúcar e pecuária de subsistência.
\item[Preço da Terra]  US\$ 2.500-6.000/\allowbreak ha (terras mecanizadas/\allowbreak pastagens); US\$ 15.000/\allowbreak ha (áreas com infraestrutura ou beira de asfalto).
\item[Hidrologia]  Risco de Inundação Localizada. Áreas ribeirinhas do Rio Tebicuary-mí e arroios tributários vulneráveis a transbordamentos em anos de El Niño intenso.
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Média de 1.600 mm/\allowbreak ano. Inverno com quedas bruscas de temperatura (frentes frias do Sul).
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); instabilidades ocasionais em áreas rurais. Novo polo industrial deve atrair melhorias na rede.
\item[Água]  Abundante via Rio Tebicuary-mí, arroios e poços artesianos.
\item[Qualidade do Solo]  Solo arenoso (podzólicos) em áreas altas e argiloso em áreas baixas. Muito apto para cana-de-açúcar, mandioca, uva e pastagens.
\item[Recursos Locais]  Grande polo produtor de cana-de-açúcar orgânica e gado de corte. Elevado potencial para autossuficiência calórica per capita.
\item[Segurança]  Zona rural extremamente pacífica. Guairá tem uma das menores taxas de homicídios do país (\textasciitilde 3,6/\allowbreak 100k). Crime comum focado em abigeato (roubo de gado).
\item[Leis Local: Município consolidado. Livre de Restrição de Fronteira]  Localizado no interior, permitindo plena titularidade para investidores estrangeiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 & \textbf{4.96} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 26° N (anual) · 36° N (inverno
jun-ago) · 16° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
135 & 129 & 133 & 159 & 166 & 94 & 78 & 61 & 93 & 189 & 188 & 164 &
\textbf{1590 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.5 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.22 \\
Carbono orgânico (SOC) & 15.57 g/\allowbreak kg \\
Argila & 22.42 \% \\
Areia & 51.65 \% \\
Silte (calc.) & 25.9 \% \\
Densidade aparente & 1.38 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Guairá; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,704 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 8/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 72,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7.6 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.700 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 8,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,455 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 76,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 74,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 1,74 (2022, fonte INE\footnote{\fineINE}/\allowbreak Prosegur) &
dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 7.758 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.97 & 7,178 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.07 & 7,918 \\
Diesel & 0.90 & 6,660 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 87\% \\
Cobertura 4G área rural & 70\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & boa \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 50 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 60\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 7,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 800 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 320 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde24 km
(Villarrica) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villarrica

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villarrica.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Capitan Mauricio Jose Troche}{\mapaDistrito{0403}}{Capitán Mauricio José Troche é o polo energético do departamento de
Guairá. Oferece uma combinação sólida de recursos naturais (solos de
elite) e uma infraestrutura energética única no país através da usina da
Petropar. Sua força reside na capacidade de autossuficiência energética
e alimentar, enquanto sua principal fraqueza é a visibilidade
estratégica por ser um alvo de interesse nacional em situações de
conflito por combustíveis.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Recomendado para perfis que buscam integrar investimento agroindustrial
com alta capacidade de autossuficiência energética. O GSS de 6.9 reflete
a robustez econômica e a segurança da localidade. Referência atual de
score: GSS 6.9.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de produção de biocombustíveis (Petropar/\allowbreak MIC).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa pedológico do centro-sul (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estatísticas de segurança do Ministério do Interior.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:04_Guaira:Capitan_Mauricio_Jose_Troche}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 5.0 & Hub industrial estatal Petropar; alvo estratégico logístico e energético de alta visibilidade \\
B - Risco Social & 6.5 & Densidade controlada e estabilidade social garantida pelo mercado formal de trabalho \\
C - Riscos Naturais & 7.0 & Geologia muito estável e risco hídrico pluvial manejável \\
D - Autossuficiência & 8.5 & Recursos energéticos locais - Etanol - e solo de elite; abundância alimentar e hídrica \\
E - Institucional & 7.5 & Forte segurança institucional e baixa criminalidade regional histórica \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.9} & \textbf{Moderadamente Seguro (Ideal para quem busca base produtiva com autonomia energética local).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Alvo Estratégico Energético:} A usina da Petropar é um ponto
  crítico nacional (Mitigação: residência rural afastada 5-10 km do
  perímetro industrial).
\item
  \textbf{Vulnerabilidade Hidrológica:} Risco de cheias no Rio
  Tebicuary-mí (Mitigação: construção em cotas de segurança elevadas e
  monitoramento do SEN\footnote{\fineSEN}).
\item
  \textbf{Dependência Econômica:} Economia focada na monocultura da cana
  (Mitigação: implementação de sistemas de policultivo para
  subsistência).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°38'S 56°15'W.
\item[Topografia]  Relevo ondulado com vales férteis e profundos. Altitude \textasciitilde 160m. Geologicamente estável, risco sísmico muito baixo.
\item[Alvos Estratégicos]  Planta de Álcool da PETROPAR (Infraestrutura crítica nacional para biocombustíveis); Nó logístico das Rutas PY08 e PY10; Grandes silos de armazenamento de grãos.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (quentes e úmidos) e Sul (frios e secos). Baixo risco de fallout direto.
\item[População]  9.590 habitantes (Censo 2022 Final). Perfil majoritariamente rural, mas com núcleo urbano industrial em crescimento.
\item[Densidade]  \textasciitilde 56,7 hab/\allowbreak km² (Baixa densidade, oferecendo isolamento tático e baixa visibilidade tática fora do núcleo industrial).
\item[Vias de Acesso]  Excelente conectividade asfáltica pelas Rutas PY08 e PY10. Facilidade de escoamento para Coronel Oviedo (Norte) e Villarrica (Sul).
\item[Serviços]  Centro de Saúde local; suporte de infraestrutura básica garantido pela presença da estatal PETROPAR. Referência hospitalar em Villarrica (25-30 km).
\item[Custo de Vida]  Baixo; economia movimentada pela agroindústria e serviços de apoio à cana-de-açúcar.
\item[Preço da Terra]  US\$ 4.500-9.000/\allowbreak ha (áreas mecanizadas de "terra roja" e próximas ao asfalto).
\item[Hidrologia]  Risco Moderado de Inundação. Proximidade com o Rio Tebicuary-mí pode causar transbordamentos periódicos em áreas baixas.
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Média anual de chuvas de 1.100-1.300 mm. Verões com temperaturas >35°C frequentes.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); subestação industrial dedicada para a Petropar confere maior estabilidade e prioridade de manutenção.
\item[Água]  Abundante via poços artesianos e lençol freático produtivo (Sistema Aquífero Guarani).
\item[Qualidade do Solo]  Latossolo Vermelho ("Tierra Roja"); profundo, fértil e rico em minerais. Excelente aptidão para cana-de-açúcar, mandioca e soja.
\item[Recursos Locais]  Grande polo produtor de biocombustível (etanol), mandioca, pecuária e mel. Elevadíssimo potencial para autossuficiência energética e alimentar básica.
\item[Segurança]  Zona industrial e agrícola estável. Guairá mantém uma das menores taxas de criminalidade do país (\textasciitilde 5,3/\allowbreak 100k). Influência forte da Petropar na coesão social e emprego local.
\item[Leis Local: Município consolidado. Livre de Restrição de Fronteira]  Localizado no interior do país, permitindo plena titularidade para investidores brasileiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 & \textbf{4.96} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 26° N (anual) · 36° N (inverno
jun-ago) · 16° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
131 & 136 & 131 & 152 & 172 & 90 & 75 & 52 & 92 & 187 & 190 & 166 &
\textbf{1577 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.5 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.2 \\
Carbono orgânico (SOC) & 18.22 g/\allowbreak kg \\
Argila & 26.77 \% \\
Areia & 50.68 \% \\
Silte (calc.) & 22.6 \% \\
Densidade aparente & 1.32 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Guairá; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,704 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 8/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 72,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.4 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.700 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 8,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,455 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 76,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 74,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 1,74 (2022, fonte INE\footnote{\fineINE}/\allowbreak Prosegur) &
dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 9.590 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.97 & 7,178 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.07 & 7,918 \\
Diesel & 0.90 & 6,660 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 87\% \\
Cobertura 4G área rural & 70\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & boa \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 50 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 60\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 7,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 800 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 320 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde31 km
(Villarrica) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villarrica

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villarrica.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Coronel Martinez}{\mapaDistrito{0404}}{Coronel Martínez é uma localidade marcada pela monocultura da
cana-de-açúcar e pela extrema vulnerabilidade hidrológica. Embora esteja
situada em um departamento seguro e tenha solos férteis, o risco de
isolamento físico durante as cheias do Rio Tebicuary-mí penaliza
severamente seu score GSS. É um local que exige alta preparação em
termos de logística de emergência e autonomia de suprimentos.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Indicado apenas para quem possa investir em terrenos em cotas elevadas e
possua meios de transporte redundantes (inclusive aquáticos). Não
recomendado para residência principal de perfis que necessitem de acesso
diário a serviços urbanos sem interrupções. Referência atual de score:
GSS 5.2.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de emergência SEN\footnote{\fineSEN} (Eventos de isolamento 2019-2023).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de aptidão do solo e hidrografia (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de influência industrial da AZPA em Tebicuary.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:04_Guaira:Coronel_Martinez}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 5.8 & Proximidade com usina industrial estratégica; visibilidade logística secundária \\
B - Risco Social & 4.8 & Densidade moderada, mas penalizada pela vulnerabilidade extrema de acesso \\
C - Riscos Naturais & 3.5 & Geologia estável; nota baixa devido ao risco crítico de inundação e isolamento hídrico \\
D - Autossuficiência & 6.2 & Recursos agrícolas focados em cana; água abundante mas com risco de contaminação superficial \\
E - Institucional & 5.3 & Ambiente institucional funcional, mas dependente de recursos externos para gestão de desastres \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{5.2} & \textbf{Sensivel (Localidade que exige mitigação hidrológica robusta e autonomia logística).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Risco Hídrico Extremo:} Isolamento físico por cheias do Rio
  Tebicuary-mí (Mitigação: construção em cotas \textgreater150m, posse
  de embarcações leves e rádio-comunicação).
\item
  \textbf{Dependência Industrial:} Economia atrelada à usina AZPA
  (Mitigação: diversificação para agricultura de subsistência e pequenos
  animais).
\item
  \textbf{Logística Crítica:} Dependência de poucas pontes e rotas
  asfálticas que podem ser bloqueadas por inundações (Mitigação:
  mapeamento de rotas de fuga por terraplenagem em direção a
  Villarrica).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°45'S 56°37'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano com áreas de várzea e "esteros" (áreas úmidas). Altitude \textasciitilde 130m. Geologicamente estável.
\item[Alvos Estratégicos]  Proximidade com a Usina AZPA (Azucarera Paraguaya S.A.) em Tebicuary (1,9 km); Eixo de transporte de cana-de-açúcar; Estação ferroviária histórica.
\item[Fallout]  Ventos predominantes de Sudeste (SE) e Sul-Sudeste (SSE). Baixo risco de fallout direto.
\item[População]  4.505 habitantes (Censo 2022 Final). Perfil equilibrado entre zona urbana (51\%) e rural (49\%).
\item[Densidade]  \textasciitilde 26,6 hab/\allowbreak km² (Baixa densidade, mas com núcleos rurais vulneráveis ao isolamento físico).
\item[Vias de Acesso]  Acesso asfáltico conectando a Villarrica (22 km) e à Ruta PY08. Contudo, vias secundárias e acessos a companhias rurais são críticos e frequentemente interrompidos por cheias.
\item[Serviços]  Unidade de Saúde da Família (USF) local para atendimentos primários. Dependência total do Hospital Regional de Villarrica para alta complexidade.
\item[Custo de Vida]  Muito baixo; economia baseada quase exclusivamente na cana-de-açúcar.
\item[Preço da Terra]  US\$ 5.000-10.000/\allowbreak ha (terras mecanizáveis para cana); valores elevados pela proximidade com a indústria açucareira de Tebicuary.
\item[Hidrologia]  Risco Crítico de Inundação e Isolamento. O Rio Tebicuary-mí transborda com frequência. A localidade de Capellán Egidio Cardozo sofre isolamento periódico, exigindo transporte por canoas ou tratores em eventos de chuva extrema (>500mm acumulados).
\item[Clima]  Tropical Úmido. Verões com temperaturas extremas e alta pluviosidade (1.600 mm/\allowbreak ano).
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); interrupções frequentes em áreas rurais durante tempestades.
\item[Água]  Poços artesianos e lençol freático superficial (vulnerável a contaminação em áreas de estero).
\item[Qualidade do Solo]  Alfisois e Ultisois (argilosos e ricos em ferro); alta fertilidade para cana-de-açúcar, mas drenagem deficiente em áreas baixas.
\item[Recursos Locais]  Grande produção de cana-de-açúcar e gado de subsistência. Potencial de autossuficiência limitado pela monocultura industrial da região.
\item[Segurança]  Zona rural pacata. Guairá é um dos departamentos mais seguros do Paraguai (\textasciitilde 6,0/\allowbreak 100k homicídios). Conflitos sociais ocasionais ligados a preços de cana-de-açúcar e logística industrial.
\item[Leis Local: Município consolidado. Livre de Restrição de Fronteira]  Localizado no interior, sem impedimentos para brasileiros em terras privadas tituladas.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 & \textbf{4.96} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 26° N (anual) · 36° N (inverno
jun-ago) · 16° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
132 & 126 & 133 & 157 & 157 & 86 & 73 & 55 & 87 & 181 & 187 & 168 &
\textbf{1544 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.5 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.3 \\
Carbono orgânico (SOC) & 15.52 g/\allowbreak kg \\
Argila & 22.75 \% \\
Areia & 51.67 \% \\
Silte (calc.) & 25.6 \% \\
Densidade aparente & 1.36 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Guairá; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,704 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 8/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 72,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.8 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.700 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 8,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,455 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 76,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 74,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 1,74 (2022, fonte INE\footnote{\fineINE}/\allowbreak Prosegur) &
dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 4.505 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.97 & 7,178 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.07 & 7,918 \\
Diesel & 0.90 & 6,660 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 87\% \\
Cobertura 4G área rural & 70\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & boa \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 50 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 60\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 7,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 800 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 320 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde22 km
(Villarrica) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villarrica

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villarrica.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Doctor Botrell}{\mapaDistrito{0403}}{Doctor Botrell é a localidade definitiva para quem busca discrição e
baixa densidade populacional no coração de Guairá. Sua maior vantagem é
a invisibilidade estratégica, sendo o distrito menos povoado do
departamento e situado fora dos grandes eixos rodoviários. Oferece um
ambiente social pacífico e solo fértil, exigindo em troca autonomia
logística e de saúde por parte do ocupante.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para estabelecimentos de autossuficiência de pequeno
porte ou residências rurais que funcionem como refúgios de baixa
visibilidade. Requer autonomia em termos de energia, comunicação e saúde
básica. O GSS de 6.0 reflete a segurança do isolamento em contraste com
a limitação institucional. Referência atual de score: GSS 6.0.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de pavimentação urbana recente (MOPC 2025-2026).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de solos e aptidão agrícola de Guairá (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de segurança pública departamental.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:04_Guaira:Doctor_Botrell}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 6.5 & Localização remota e discreta; altíssima invisibilidade tática e ausência de alvos estratégicos \\
B - Risco Social & 7.5 & Baixíssima densidade demográfica; o distrito mais vazio de Guairá \\
C - Riscos Naturais & 6.5 & Geologia estável e riscos climáticos típicos manejáveis \\
D - Autossuficiência & 6.0 & Solo fértil e abundância hídrica básica, limitado pela infraestrutura logística de insumos \\
E - Institucional & 4.0 & Município pequeno com infraestrutura institucional e de saúde mínima \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.0} & \textbf{Moderadamente Seguro (Ideal para quem busca o máximo de isolamento demográfico e discrição em uma região segura).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Isolamento de Saúde:} Distância significativa de centros
  hospitalares (Mitigação: manutenção de estoque médico básico e kit
  trauma local).
\item
  \textbf{Dependência Logística:} Dependência de Villarrica para insumos
  técnicos e comerciais (Mitigação: estoque de suprimentos para 60 dias
  e posse de veículo 4x4 robusto).
\item
  \textbf{Instabilidade Energética Rural:} Quedas ocasionais em
  temporais (Mitigação: instalação de sistemas solares fotovoltaicos
  redundantes).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°44'S 56°21'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano a suavemente ondulado. Localizado no coração de Guairá. Altitude \textasciitilde 160m. Área de \textasciitilde 76 km². Geologicamente muito estável, risco sísmico desprezível.
\item[Alvos Estratégicos]  Áreas de produção agrícola extensiva (cana-de-açúcar). Ausência absoluta de alvos militares ou industriais primários, oferecendo altíssima invisibilidade tática e discrição estratégica superior.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (quentes e úmidos) e Leste. Baixo risco de fallout direto.
\item[População]  1.321 habitantes (Censo 2022 Final). É o distrito menos povoado do departamento de Guairá. Perfil essencialmente rural e disperso.
\item[Densidade]  \textasciitilde 17,4 hab/\allowbreak km² (Densidade baixíssima, oferecendo excelente isolamento social e privacidade estratégica).
\item[Vias de Acesso]  Historicamente conhecido por ser o distrito mais isolado de Guairá. Acesso via ramais secundários que ligam a Villarrica e Itapé. Em dezembro de 2025, iniciaram-se as primeiras obras de pavimentação asfáltica no centro urbano, quebrando o isolamento histórico sem atrair grandes fluxos.
\item[Serviços]  Unidade de Saúde da Família (USF) local para atendimentos básicos. Dependência quase total do Hospital Regional de Villarrica (25-30 km) para saúde de alta complexidade e logística comercial avançada.
\item[Custo de Vida]  Muito baixo; economia baseada na agricultura de subsistência e pequena produção de cana.
\item[Preço da Terra]  US\$ 3.000-6.000/\allowbreak ha (áreas rurais agrícolas); valorização potencial devido às recentes melhorias nas vias de acesso.
\item[Hidrologia]  Baixo risco de inundações sistêmicas catastróficas. Presença de arroios locais que exigem atenção apenas em eventos de precipitação extrema (>1.500 mm anuais).
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Verões quentes e invernos secos.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); sujeita a interrupções em áreas rurais devido ao isolamento da rede regional.
\item[Água]  Captação via poços artesianos e juntas de saneamento comunitário; lençol freático produtivo.
\item[Qualidade do Solo]  Solos Podzólicos e Latossolos; férteis e profundos, excelentes para cana-de-açúcar, mandioca e pastagens.
\item[Recursos Locais]  Produção de cana-de-açúcar, pecuária de pequeno porte e agricultura familiar. Elevadíssimo potencial para autossuficiência individual per capita devido à baixa carga demográfica.
\item[Segurança]  Zona rural extremamente pacífica e segura. Taxa de homicídios no departamento de Guairá entre as menores do país (\textasciitilde 3,6/\allowbreak 100k). Coesão social forte e baixíssima visibilidade para conflitos externos.
\item[Leis Local: Município consolidado. Livre de Restrição de Fronteira]  Fora da faixa de 50km da fronteira, sem impedimentos para brasileiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 & \textbf{4.96} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 26° N (anual) · 36° N (inverno
jun-ago) · 16° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
131 & 136 & 131 & 152 & 172 & 90 & 75 & 52 & 92 & 187 & 190 & 166 &
\textbf{1577 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.5 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.2 \\
Carbono orgânico (SOC) & 19.03 g/\allowbreak kg \\
Argila & 27.43 \% \\
Areia & 48.38 \% \\
Silte (calc.) & 24.2 \% \\
Densidade aparente & 1.29 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Guairá; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,704 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 8/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 72,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8,2 anos & dept. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.700 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 8,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,455 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 76,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 74,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 1,74 (2022, fonte INE\footnote{\fineINE}/\allowbreak Prosegur) &
dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 1.321 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.97 & 7,178 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.07 & 7,918 \\
Diesel & 0.90 & 6,660 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 87\% \\
Cobertura 4G área rural & 70\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & boa \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 50 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 60\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 7,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 800 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 320 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde27 km
(Villarrica) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villarrica

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villarrica.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Felix Perez Cardozo}{\mapaDistrito{0405}}{Felix Perez Cardozo (Guaira) apresenta perfil operacional consolidado
para comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura,
risco hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos
essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.4;
risco predominante: baixo.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:04_Guaira:Felix_Perez_Cardozo}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.7 & - \\
B - Risco Social & 7.5 & - \\
C - Riscos Naturais & 7.0 & - \\
D - Autossuficiência & 6.7 & - \\
E - Institucional & 7.9 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.4} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica controlada (\textless45/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria intermediaria (50-69/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=37/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=59/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°45'S 56°31'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 & \textbf{4.96} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 26° N (anual) · 36° N (inverno
jun-ago) · 16° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
131 & 136 & 131 & 152 & 172 & 90 & 75 & 52 & 92 & 187 & 190 & 166 &
\textbf{1577 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.5 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.38 \\
Carbono orgânico (SOC) & 17.77 g/\allowbreak kg \\
Argila & 27.89 \% \\
Areia & 47.32 \% \\
Silte (calc.) & 24.8 \% \\
Densidade aparente & 1.31 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Guairá; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,704 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 8/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 72,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.2 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.700 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 8,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,455 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 76,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 74,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 1,74 (2022, fonte INE\footnote{\fineINE}/\allowbreak Prosegur) &
dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & N/\allowbreak D & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.97 & 7,178 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.07 & 7,918 \\
Diesel & 0.90 & 6,660 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 87\% \\
Cobertura 4G área rural & 70\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & boa \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 50 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 60\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 7,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 800 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 320 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde11 km
(Villarrica) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villarrica

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villarrica.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{General Eugenio A Garay}{\mapaDistrito{0404}}{General Eugenio A. Garay é o portal para o ponto mais alto do Paraguai.
Oferece um santuário de proteção natural e hídrica incomparável através
da Cordilheira do Ybytyruzú. Sua força reside no isolamento geográfico
provido pela topografia e na abundância de águas puras de nascente. É o
local ideal para projetos de autossuficiência de longo prazo que
priorizam a segurança física e a invisibilidade estratégica.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para estabelecimentos de autossuficiência total
(off-grid) localizados nas encostas ou vales altos. Requer investimento
em energia própria e logística de saúde independente. O GSS de 6.5
reflete a segurança do isolamento natural em uma das regiões mais
pacíficas do país. Referência atual de score: GSS 6.5.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Levantamento topográfico oficial da Cordilheira do Ybytyruzú.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de hidrografia e nascentes (MADES/\allowbreak Portal Geoestadístico).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de segurança pública departamental.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:04_Guaira:General_Eugenio_A_Garay}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 6.5 & Proteção natural massiva pela Cordilheira do Ybytyruzú; excelente invisibilidade tática \\
B - Risco Social & 7.0 & Baixa densidade demográfica e alta estabilidade social rural; risco social urbano nulo \\
C - Riscos Naturais & 6.0 & Geologia muito estável; penalizado pelo risco moderado de enxurradas orográficas \\
D - Autossuficiência & 7.0 & Excelentes recursos hídricos de nascente e proteína animal; solo limitado pela topografia \\
E - Institucional & 5.0 & Município estável e seguro, mas com infraestrutura institucional e de saúde limitada \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.5} & \textbf{Moderadamente Seguro (Ideal para quem busca isolamento natural massivo e autonomia hídrica).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Isolamento de Saúde:} Distância de Villarrica em emergências
  (Mitigação: manutenção de estoque médico básico e kit trauma local).
\item
  \textbf{Instabilidade Energética:} Rede aérea vulnerável na serra
  (Mitigação: instalação de sistemas solares fotovoltaicos e geradores a
  biocombustível).
\item
  \textbf{Gargalo de Saída:} Poucas rotas de escape terrestres devido à
  cordilheira (Mitigação: mapeamento de trilhas e caminhos rurais
  secundários).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°53'S 56°17'W.
\item[Topografia]  Relevo acidentado, localizado no sopé e encostas da Cordilheira do Ybytyruzú. Altitude variando de 180m a áreas mais elevadas. Geologicamente muito estável (rochas ígneas e sedimentares), risco sísmico desprezível.
\item[Alvos Estratégicos]  Acessos ao Cerro Tres Kandú (ponto mais alto do país, 842m), servindo como ponto de observação e refúgio natural massivo. Ausência de alvos industriais ou militares primários, oferecendo excelente invisibilidade estratégica.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (NE) e Leste. A barreira natural da cordilheira pode oferecer proteção parcial contra ventos de superfície carregados de partículas em cenários específicos.
\item[População]  6.752 habitantes (Censo 2022 Final). Perfil demográfico rural e estável, com forte cultura de conservação ambiental e pecuária.
\item[Densidade]  \textasciitilde 24,2 hab/\allowbreak km² (Baixa densidade, oferecendo isolamento tático superior em áreas de mata e serrania).
\item[Vias de Acesso]  Acesso via ramais da Ruta PY08. Localização protegida pela barreira natural da cordilheira ao leste, limitando o acesso de grandes massas populacionais, mas também restringindo rotas de fuga terrestres para um único quadrante principal (Oeste).
\item[Serviços]  Unidade de Saúde da Família (USF) local. Dependência crítica do Hospital Regional de Villarrica (35-40 km) para serviços médicos de alta complexidade.
\item[Custo de Vida]  Baixo; economia baseada no ecoturismo e agropecuária de subsistência/\allowbreak pequena escala.
\item[Preço da Terra]  US\$ 1.000-2.500/\allowbreak ha (campos e áreas de mata); US\$ 5.000-10.000/\allowbreak ha (áreas com potencial turístico ou infraestrutura residencial).
\item[Hidrologia]  Diversos arroios e nascentes descem da cordilheira. Risco moderado de enxurradas rápidas em vales estreitos durante tempestades severas. Águas de excelente pureza na origem.
\item[Clima]  Subtropical subúmido com forte influência orográfica. Temperaturas ligeiramente inferiores à média nacional devido à altitude e cobertura vegetal.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); instabilidade frequente em áreas de serrania durante eventos climáticos (ventos/\allowbreak raios).
\item[Água]  Abundância hídrica excepcional via nascentes naturais e arroios perenes. Potencial para sistemas de gravidade (dispensando bombas elétricas).
\item[Qualidade do Solo]  Predomínio de Litosolos (rasos) nas encostas e solos férteis nos vales; excelente para fruticultura, erva-mate e pecuária de pequeno porte.
\item[Recursos Locais]  Gado de corte, mel de abelha, cana-de-açúcar e ecoturismo. Elevadíssimo potencial para autossuficiência hídrica e alimentar básica.
\item[Segurança]  Uma das zonas mais seguras do Paraguai. Taxa de homicídios no departamento de Guairá entre as menores do país (\textasciitilde 3,6/\allowbreak 100k). Comunidade rural coesa e avessa a agitações externas.
\item[Leis Local: Município consolidado. Livre de Restrição de Fronteira]  Localizado no interior, sem impedimentos legais para proprietários brasileiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 & \textbf{4.96} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 26° N (anual) · 36° N (inverno
jun-ago) · 16° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
135 & 129 & 133 & 159 & 166 & 94 & 78 & 61 & 93 & 189 & 188 & 164 &
\textbf{1590 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.5 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.3 \\
Carbono orgânico (SOC) & 25.77 g/\allowbreak kg \\
Argila & 28.78 \% \\
Areia & 45.58 \% \\
Silte (calc.) & 25.6 \% \\
Densidade aparente & 1.21 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Guairá; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,704 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 8/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 72,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8,2 anos & dept. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.700 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 8,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,455 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 76,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 74,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 1,74 (2022, fonte INE\footnote{\fineINE}/\allowbreak Prosegur) &
dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 6.752 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.97 & 7,178 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.07 & 7,918 \\
Diesel & 0.90 & 6,660 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 87\% \\
Cobertura 4G área rural & 70\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & boa \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 50 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 60\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 7,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 800 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 320 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde42 km
(Villarrica) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villarrica

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villarrica.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Independencia}{\mapaDistrito{0405}}{Independencia (Guaira) apresenta perfil operacional consolidado para
comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura, risco
hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.7;
risco predominante: moderado.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:04_Guaira:Independencia}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.9 & - \\
B - Risco Social & 9.0 & - \\
C - Riscos Naturais & 5.1 & - \\
D - Autossuficiência & 7.6 & - \\
E - Institucional & 8.2 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.7} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica moderada (45-64/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=61/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=92/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°42'S 56°11'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 & \textbf{4.96} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 26° N (anual) · 36° N (inverno
jun-ago) · 16° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
131 & 136 & 131 & 152 & 172 & 90 & 75 & 52 & 92 & 187 & 190 & 166 &
\textbf{1577 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.5 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.3 \\
Carbono orgânico (SOC) & 19.29 g/\allowbreak kg \\
Argila & 26.26 \% \\
Areia & 48.73 \% \\
Silte (calc.) & 25.0 \% \\
Densidade aparente & 1.28 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Guairá; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,704 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 8/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 72,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.0 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.700 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 8,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,455 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 76,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 74,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 1,74 (2022, fonte INE\footnote{\fineINE}/\allowbreak Prosegur) &
dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & N/\allowbreak D & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.97 & 7,178 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.07 & 7,918 \\
Diesel & 0.90 & 6,660 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 87\% \\
Cobertura 4G área rural & 70\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & boa \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 50 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 60\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 7,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 800 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 320 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde35 km
(Villarrica) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villarrica

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villarrica.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Itape}{\mapaDistrito{0408}}{Itapé é um centro de estabilidade social e religiosa no interior de
Guairá. Oferece uma das melhores coesões comunitárias do país e
abundância de recursos hídricos e produtivos. Sua viabilidade como
refúgio é sustentada pela baixíssima criminalidade e pela riqueza de seu
solo, porém é geograficamente limitada pela vulnerabilidade às cheias do
Rio Tebicuary-mí. É o local ideal para quem busca integração comunitária
e qualidade de vida rural, desde que o terreno possua proteção
hidrológica natural ou artificial.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para residências rurais e estabelecimentos de
autossuficiência que priorizem a paz social. Requer escolha rigorosa de
terrenos em cotas de inundação seguras e autonomia em saúde. O GSS de
6.6 reflete a força da segurança social equilibrada pelo risco hídrico.
Referência atual de score: GSS 6.6.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de inundações históricas do Rio Tebicuary-mí (SEN\footnote{\fineSEN}).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de solos e aptidão agrícola de Guairá (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de segurança pública e coesão comunitária departamental.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:04_Guaira:Itape}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 5.5 & Localização discreta e protegida de rotas principais, mas com visibilidade turística alta \\
B - Risco Social & 6.5 & População pequena e densidade controlada; risco social urbano desprezível \\
C - Riscos Naturais & 5.5 & Geologia estável; penalizado pelo risco crítico de inundação fluvial cíclica \\
D - Autossuficiência & 7.5 & Excelentes recursos hídricos, pesca e solo fértil para autossuficiência \\
E - Institucional & 8.5 & Altíssima segurança institucional e coesão social comunitária/\allowbreak religiosa \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.6} & \textbf{Moderadamente Seguro (Ideal para quem busca paz social e recursos hídricos, com preparo para riscos de cheias).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Risco Hídrico Severo:} Inundações recorrentes do Rio
  Tebicuary-mí (Mitigação: construção em cotas de segurança elevadas
  \textgreater150m e monitoramento constante de avisos do SEN\footnote{\fineSEN}).
\item
  \textbf{Fluxos Populacionais Sazonais:} Concentração massiva de
  peregrinos em datas religiosas (Mitigação: planejar estoques e
  segurança para períodos de pico turístico).
\item
  \textbf{Dependência de Serviços Externos:} Saúde especializada em
  Villarrica (Mitigação: manutenção de recursos médicos básicos e
  treinamento local).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°51'S 56°37'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano, localizado às margens do Rio Tebicuary-mí. Altitude \textasciitilde 130m. Geologicamente muito estável, risco sísmico desprezível.
\item[Alvos Estratégicos]  Santuário Natural da Virgen del Paso (Polo de turismo religioso nacional que atrai grandes fluxos anuais); Travessias fluviais no Rio Tebicuary-mí. Ausência de alvos militares primários, oferecendo boa invisibilidade fora do calendário religioso.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Leste (E) e Sudeste (SE). Baixo risco de fallout direto.
\item[População]  6.070 habitantes (Censo 2022 Final). Perfil demográfico estável com forte coesão comunitária e religiosa.
\item[Densidade]  \textasciitilde 37,5 hab/\allowbreak km² (Baixa densidade, oferecendo isolamento relativo com bom suporte social local).
\item[Vias de Acesso]  Acesso via ramais pavimentados que conectam com a Ruta PY08. Localização estratégica fora do eixo principal de trânsito comercial pesado, mas vulnerável a grandes concentrações de pessoas durante peregrinações.
\item[Serviços]  Unidade de Saúde da Família (USF) local. Dependência do Hospital Regional de Villarrica (17 km) para atendimentos de alta complexidade. Infraestrutura urbana focada no suporte ao turismo religioso.
\item[Custo de Vida]  Baixo; economia baseada na prestação de serviços, turismo e agricultura de pequena escala.
\item[Preço da Terra]  US\$ 4.000-8.000/\allowbreak ha (áreas rurais); lotes próximos ao santuário e rio possuem valorização turística elevada.
\item[Hidrologia]  Risco Crítico de Inundação. A proximidade direta com o Rio Tebicuary-mí torna o distrito altamente vulnerável a cheias severas. Histórico de inundações que isolam bairros e afetam o núcleo urbano baixo.
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Precipitação anual de 1.500-1.700 mm. Verões quentes e úmidos.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); manutenção facilitada pela proximidade com Villarrica.
\item[Água]  Abundante via Rio Tebicuary-mí e poços artesianos; lençol freático produtivo.
\item[Qualidade do Solo]  Solo franco-argiloso e sedimentar (Alfisoles); muito fértil, excelente para cana-de-açúcar, mandioca e horticultura.
\item[Recursos Locais]  Produção de cana-de-açúcar, pesca artesanal e pecuária de subsistência. Elevado potencial para autossuficiência alimentar e hídrica básica em nível familiar.
\item[Segurança]  Zona extremamente pacífica. Taxa de homicídios no departamento de Guairá entre as menores do Paraguai (\textasciitilde 3,6/\allowbreak 100k). Coesão social muito alta baseada em tradições culturais e na influência do santuário nacional.
\item[Leis Local: Município histórico conhecido como a "Capital da Fé". Livre de Restrição de Fronteira]  Fora da faixa de 50km da fronteira, permitindo plena titularidade para brasileiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 & \textbf{4.96} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 26° N (anual) · 36° N (inverno
jun-ago) · 16° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
132 & 126 & 133 & 157 & 157 & 86 & 73 & 55 & 87 & 181 & 187 & 168 &
\textbf{1544 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.5 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.3 \\
Carbono orgânico (SOC) & 15.42 g/\allowbreak kg \\
Argila & 22.61 \% \\
Areia & 55.93 \% \\
Silte (calc.) & 21.5 \% \\
Densidade aparente & 1.35 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Guairá; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,704 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 8/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 72,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.2 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.700 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 8,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,455 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 76,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 74,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 1,74 (2022, fonte INE\footnote{\fineINE}/\allowbreak Prosegur) &
dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 6.070 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.97 & 7,178 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.07 & 7,918 \\
Diesel & 0.90 & 6,660 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 87\% \\
Cobertura 4G área rural & 70\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & boa \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 50 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 60\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 7,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 800 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 320 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde23 km
(Villarrica) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villarrica

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villarrica.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Iturbe}{\mapaDistrito{0409}}{Iturbe (Guaira) apresenta perfil operacional consolidado para comparacao
territorial, com leitura conjunta de infraestrutura, risco
hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.4;
risco predominante: baixo.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:04_Guaira:Iturbe}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.6 & - \\
B - Risco Social & 6.9 & - \\
C - Riscos Naturais & 8.4 & - \\
D - Autossuficiência & 6.2 & - \\
E - Institucional & 8.0 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.4} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica controlada (\textless45/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria baixa (\textless50/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=20/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=39/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  26°04'S 56°29'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.71 & 6.20 & 5.39 & 4.34 & 3.26 & 2.77 & 3.10 & 3.79 & 4.42 & 5.34 &
6.39 & 6.76 & \textbf{4.87} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 26° N (anual) · 36° N (inverno
jun-ago) · 16° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
135 & 129 & 133 & 159 & 166 & 94 & 78 & 61 & 93 & 189 & 188 & 164 &
\textbf{1590 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.5 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.4 \\
Carbono orgânico (SOC) & 16.53 g/\allowbreak kg \\
Argila & 23.92 \% \\
Areia & 48.55 \% \\
Silte (calc.) & 27.5 \% \\
Densidade aparente & 1.37 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Guairá; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,704 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 8/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 72,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.6 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.700 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 8,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,455 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 76,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 74,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 1,74 (2022, fonte INE\footnote{\fineINE}/\allowbreak Prosegur) &
dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & N/\allowbreak D & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.97 & 7,178 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.07 & 7,918 \\
Diesel & 0.90 & 6,660 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 87\% \\
Cobertura 4G área rural & 70\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & boa \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 50 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 60\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 7,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 800 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 320 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde39 km
(Villarrica) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villarrica

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villarrica.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Jose Fassardi}{\mapaDistrito{0410}}{Jose Fassardi (Guaira) apresenta perfil operacional consolidado para
comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura, risco
hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.0;
risco predominante: moderado.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:04_Guaira:Jose_Fassardi}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.7 & - \\
B - Risco Social & 7.0 & - \\
C - Riscos Naturais & 5.6 & - \\
D - Autossuficiência & 7.3 & - \\
E - Institucional & 7.0 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.0} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica moderada (45-64/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=55/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=77/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°59'S 56°07'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 & \textbf{4.96} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 26° N (anual) · 36° N (inverno
jun-ago) · 16° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
135 & 129 & 133 & 159 & 166 & 94 & 78 & 61 & 93 & 189 & 188 & 164 &
\textbf{1590 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.5 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.3 \\
Carbono orgânico (SOC) & 18.91 g/\allowbreak kg \\
Argila & 28.48 \% \\
Areia & 40.48 \% \\
Silte (calc.) & 31.0 \% \\
Densidade aparente & 1.29 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Guairá; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,704 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 8/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 72,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7.4 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.700 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 8,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,455 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 76,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 74,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 1,74 (2022, fonte INE\footnote{\fineINE}/\allowbreak Prosegur) &
dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & N/\allowbreak D & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.97 & 7,178 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.07 & 7,918 \\
Diesel & 0.90 & 6,660 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 87\% \\
Cobertura 4G área rural & 70\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & boa \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 50 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 60\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 7,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 800 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 320 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde49 km
(Villarrica) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villarrica

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villarrica.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Mbocayaty del Guaira}{\mapaDistrito{0407}}{Mbocayaty del Guaira (Guaira) apresenta perfil operacional consolidado
para comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura,
risco hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos
essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 8.6;
risco predominante: baixo.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:04_Guaira:Mbocayaty_del_Guaira}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 9.0 & - \\
B - Risco Social & 8.8 & - \\
C - Riscos Naturais & 7.9 & - \\
D - Autossuficiência & 8.1 & - \\
E - Institucional & 8.8 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{8.6} & \textbf{Muito Seguro (alto potencial de resiliencia).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica controlada (\textless45/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=26/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=91/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°43'S 56°24'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 & \textbf{4.96} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 26° N (anual) · 36° N (inverno
jun-ago) · 16° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
131 & 136 & 131 & 152 & 172 & 90 & 75 & 52 & 92 & 187 & 190 & 166 &
\textbf{1577 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.5 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.23 \\
Carbono orgânico (SOC) & 17.05 g/\allowbreak kg \\
Argila & 26.92 \% \\
Areia & 50.27 \% \\
Silte (calc.) & 22.8 \% \\
Densidade aparente & 1.33 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Guairá; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,704 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 8/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 72,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8,2 anos & dept. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.700 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 8,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,455 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 76,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 74,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 1,74 (2022, fonte INE\footnote{\fineINE}/\allowbreak Prosegur) &
dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 3.316 hab. & dist. \\
Idade mediana & 36.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.97 & 7,178 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.07 & 7,918 \\
Diesel & 0.90 & 6,660 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 87\% \\
Cobertura 4G área rural & 70\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & boa \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 50 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 60\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 7,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 800 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 320 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde10 km
(Villarrica) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villarrica

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villarrica.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Natalicio Talavera}{\mapaDistrito{0412}}{Natalicio Talavera é um distrito estratégico pela sua conectividade e
pela qualidade excepcional de seus solos de ``terra vermelha''. Oferece
um ambiente social extremamente seguro e uma base produtiva
agroindustrial sólida. Sua viabilidade como refúgio é sustentada pela
facilidade de escoamento e pela abundância de recursos, exigindo
autonomia em serviços de saúde especializada que estão concentrados na
vizinha Villarrica.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Recomendado para perfis que busquem moradia rural produtiva com fácil
acesso rodoviário. O GSS de 6.3 reflete a força dos recursos naturais e
a segurança institucional da localidade. Referência atual de score: GSS
6.3.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de produção de cana e vitivinicultura (MAG/\allowbreak MIC).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de conectividade da Ruta PY08 (MOPC 2026).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de segurança pública departamental.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:04_Guaira:Natalicio_Talavera}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 5.5 & Posicionamento estratégico na PY08 e proximidade com hub industrial de Troche \\
B - Risco Social & 6.5 & População pequena e densidade controlada; baixo risco de agitação urbana \\
C - Riscos Naturais & 7.0 & Geologia muito estável e riscos climáticos típicos manejáveis \\
D - Autossuficiência & 7.0 & Excelentes recursos: solo de elite, produção de cana, vinho e água abundante \\
E - Institucional & 5.5 & Ambiente institucional seguro, mas com infraestrutura pública local limitada \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.3} & \textbf{Moderadamente Seguro (Ideal para quem busca integração agroindustrial com segurança social).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Exposição Rodoviária:} Localização direta na PY08 atrai fluxos
  de trânsito (Mitigação: residência rural afastada 2-3 km do asfalto).
\item
  \textbf{Dependência de Serviços Externos:} Saúde de alta complexidade
  em Villarrica (Mitigação: manutenção de estoque médico básico e kit
  trauma local).
\item
  \textbf{Manejo de Monocultura:} Economia muito focada na cana
  (Mitigação: diversificação para policultivo de subsistência e energia
  solar).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°38'S 56°19'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano a suavemente ondulado. Localizado no centro-norte de Guairá. Altitude \textasciitilde 150m. Área de \textasciitilde 72 km². Geologicamente muito estável, risco sísmico desprezível.
\item[Alvos Estratégicos]  Áreas de produção intensiva de cana-de-açúcar; Polo de vitivinicultura regional (produção de vinho); Ponto de passagem e serviços na Ruta PY08. Proximidade estratégica com a usina de Troche (\textasciitilde 15 km).
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Leste (E) e Nordeste (NE). Baixo risco de fallout direto.
\item[População]  3.843 habitantes (Censo 2022 Final). Perfil demográfico jovem-adulto equilibrado.
\item[Densidade]  \textasciitilde 53,4 hab/\allowbreak km² (Baixa densidade, com núcleo urbano pequeno e áreas rurais produtivas dispersas).
\item[Vias de Acesso]  Localização privilegiada sobre a Ruta PY08 (Totalmente asfaltada). Conectividade de alta qualidade para Villarrica (24 km) e Coronel Oviedo. Risco de saturação rodoviária secundário por ser rota de escoamento industrial.
\item[Serviços]  Unidade de Saúde da Família (USF) local. Dependência do Hospital Regional de Villarrica para atendimentos de alta complexidade.
\item[Custo de Vida]  Baixo; economia baseada na agroindústria e pequena agricultura.
\item[Preço da Terra]  US\$ 5.000-9.000/\allowbreak ha (áreas mecanizadas de "terra roja"); lotes urbanos/\allowbreak industriais com valorização moderada.
\item[Hidrologia]  Baixo risco de inundações sistêmicas. Presença de arroios locais que favorecem a irrigação natural. Danos pontuais em estradas de terra durante tempestades sazonais.
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Verões quentes e chuvosos (média 1.500 mm anuais).
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); boa estabilidade devido ao posicionamento em eixo rodoviário principal.
\item[Água]  Abundante via poços artesianos e lençol freático de fácil acesso.
\item[Qualidade do Solo]  Latossolo Vermelho; profundo e muito fértil, excelente para cana-de-açúcar, videiras e mandioca.
\item[Recursos Locais]  Grande produção de cana-de-açúcar, uvas (vinho), mel e gado de pequeno porte. Elevado potencial para autossuficiência alimentar básica em nível de propriedade.
\item[Segurança]  Zona extremamente pacífica e estável. Taxa de homicídios no departamento entre as menores do país (\textasciitilde 3,6/\allowbreak 100k). Baixa incidência de crimes violentos.
\item[Leis Local: Município consolidado. Livre de Restrição de Fronteira]  Localizado no interior, permitindo plena titularidade para investidores brasileiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 & \textbf{4.96} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 26° N (anual) · 36° N (inverno
jun-ago) · 16° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
131 & 136 & 131 & 152 & 172 & 90 & 75 & 52 & 92 & 187 & 190 & 166 &
\textbf{1577 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.5 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.2 \\
Carbono orgânico (SOC) & 17.62 g/\allowbreak kg \\
Argila & 27.57 \% \\
Areia & 47.25 \% \\
Silte (calc.) & 25.2 \% \\
Densidade aparente & 1.31 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Homicidios/\allowbreak 100k:} \textasciitilde3,6 (Regional/\allowbreak Guairá).
\end{itemize}
\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Guairá; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,704 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 8/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 72,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 9.1 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.700 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 8,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,455 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 76,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 74,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 1,74 (2022, fonte INE\footnote{\fineINE}/\allowbreak Prosegur) &
dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 3.843 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.97 & 7,178 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.07 & 7,918 \\
Diesel & 0.90 & 6,660 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 87\% \\
Cobertura 4G área rural & 70\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & boa \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 50 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 60\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 7,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 800 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 320 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde25 km
(Villarrica) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villarrica

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villarrica.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Numi}{\mapaDistrito{0413}}{Ñumí é um refúgio estratégico no centro-sul de Guairá. Oferece a
combinação ideal de baixa densidade populacional, segurança social de
elite e abundância de recursos hídricos e produtivos facilitados pela
proximidade com a Cordilheira do Ybytyruzú. Sua força reside na
invisibilidade tática e na excelente conectividade asfáltica, tornando-a
uma das melhores opções do departamento para estabelecimentos de
autossuficiência de longo prazo.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para residências rurais permanentes ou bases de
autossuficiência familiar. O GSS de 7.6 reflete a excepcional segurança
física e institucional da localidade. Referência atual de score: GSS
7.6.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de melhoria asfáltica (MOPC 2024-2026).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de solos e proximidade com a Reserva do Ybytyruzú (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de segurança pública e coesão comunitária.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:04_Guaira:Numi}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 8.1 & Posicionamento estratégico discreto mas bem conectado; fora de eixos de conflito \\
B - Risco Social & 7.8 & Baixíssima densidade demográfica e alta estabilidade social; isolamento tático superior \\
C - Riscos Naturais & 6.2 & Geologia muito estável e riscos climáticos manejáveis \\
D - Autossuficiência & 7.8 & Excelentes recursos: solo fértil, água de cordilheira e proteína animal \\
E - Institucional & 7.7 & Forte estabilidade institucional regional e baixa criminalidade histórica \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.6} & \textbf{Seguro (Localidade altamente recomendada para quem busca isolamento rural com segurança superior e recursos naturais abundantes).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Isolamento de Saúde:} Necessidade de deslocamento para
  Villarrica em emergências (Mitigação: manutenção de estoque médico
  básico e treinamento de socorrista local).
\item
  \textbf{Exposição Rodoviária:} Localização na PY08 atrai fluxos de
  trânsito (Mitigação: residência rural afastada 2-3 km do asfalto
  principal).
\item
  \textbf{Dependência Elétrica Rural:} Instabilidades em tempestades
  serranas (Mitigação: instalação de sistemas solares fotovoltaicos
  redundantes).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°56'S 56°19'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano a ondulado, localizado no sopé da Cordilheira do Ybytyruzú. Altitude \textasciitilde 180m. Área de \textasciitilde 124 km². Geologicamente muito estável, risco sísmico desprezível.
\item[Alvos Estratégicos]  Ponto de passagem e serviços na Ruta PY08 (Eixo Norte-Sul); Proximidade estratégica com o Cerro Tres Kandú e reservas naturais da cordilheira. Ausência de alvos militares ou industriais primários, oferecendo excelente invisibilidade.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Leste (E) e Nordeste (NE). Baixo risco de fallout direto.
\item[População]  2.864 habitantes (Censo 2022 Final). Um dos distritos menos povoados de Guairá. Perfil essencialmente rural e disperso.
\item[Densidade]  \textasciitilde 23,1 hab/\allowbreak km² (Baixa densidade, oferecendo excelente isolamento tático e privacidade estratégica).
\item[Vias de Acesso]  Localização privilegiada sobre a Ruta PY08 (Totalmente asfaltada). Em 2024, o centro urbano recebeu melhorias asfálticas em mais de 30 ruas. Conectividade de alta qualidade para Villarrica (25 km) e para o Sul (Caazapá).
\item[Serviços]  Unidade de Saúde da Família (USF) local. Dependência do Hospital Regional de Villarrica para atendimentos de alta complexidade.
\item[Custo de Vida]  Muito baixo; economia baseada na agricultura de subsistência e pequena pecuária.
\item[Preço da Terra]  US\$ 2.500-5.000/\allowbreak ha (áreas rurais); US\$ 8.000-12.000/\allowbreak ha (áreas próximas à rota ou com potencial turístico).
\item[Hidrologia]  Baixo risco de inundações sistêmicas catastróficas. Presença de arroios que descem da cordilheira, favorecendo a irrigação natural e o turismo local.
\item[Clima]  Subtropical subúmido. Microclima influenciado pela proximidade com as elevações do Ybytyruzú. Precipitação média 1.600 mm/\allowbreak ano.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); boa estabilidade devido ao posicionamento em eixo rodoviário nacional principal.
\item[Água]  Abundante via arroios perenes e poços artesianos de alta qualidade (influência da bacia do Tebicuary-mí).
\item[Qualidade do Solo]  Latossolo Vermelho e solos de transição; férteis e profundos, excelentes para cana-de-açúcar, mandioca e pastagens.
\item[Recursos Locais]  Produção de cana-de-açúcar, gado de corte e agricultura familiar. Elevadíssimo potencial para autossuficiência alimentar e hídrica básica em nível de propriedade.
\item[Segurança]  Zona extremamente pacífica e segura. Taxa de homicídios no departamento entre as menores do país (\textasciitilde 3,6/\allowbreak 100k). Coesão social forte e baixa visibilidade externa.
\item[Leis Local: Município consolidado. Livre de Restrição de Fronteira]  Localizado no interior, permitindo plena titularidade para brasileiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 & \textbf{4.96} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 26° N (anual) · 36° N (inverno
jun-ago) · 16° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
131 & 136 & 131 & 152 & 172 & 90 & 75 & 52 & 92 & 187 & 190 & 166 &
\textbf{1577 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.5 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.28 \\
Carbono orgânico (SOC) & 16.49 g/\allowbreak kg \\
Argila & 26.93 \% \\
Areia & 42.67 \% \\
Silte (calc.) & 30.4 \% \\
Densidade aparente & 1.31 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Guairá; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,704 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 8/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 72,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7.9 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.700 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 8,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,455 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 76,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 74,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 1,74 (2022, fonte INE\footnote{\fineINE}/\allowbreak Prosegur) &
dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 2.864 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.97 & 7,178 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.07 & 7,918 \\
Diesel & 0.90 & 6,660 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 87\% \\
Cobertura 4G área rural & 70\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & boa \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 50 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 60\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 7,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 800 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 320 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde30 km
(Villarrica) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villarrica

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villarrica.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Paso Yobai}{\mapaDistrito{0417}}{Paso Yobái é o distrito minerador por excelência do Paraguai. Oferece
uma base de recursos minerais (ouro) que pode ser um ativo de
sobrevivência inigualável em cenários de colapso financeiro. Contudo,
essa riqueza atrai riscos proporcionais: insegurança tática, conflitos
sociais e uma grave crise de contaminação hídrica superficial. Sua
viabilidade como refúgio depende da capacidade do ocupante de gerir a
segurança física e garantir fontes de água independentes e puras.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Indicado para estabelecimentos que busquem explorar a riqueza mineral ou
agroindustrial (erva-mate), desde que possuam estrutura de segurança
privada e autonomia hídrica total. Não recomendado para residência civil
passiva ou familiar sem preparo tático. O GSS de 6.0 reflete o
equilíbrio entre o valor dos recursos e a fragilidade da segurança e do
ambiente. Referência atual de score: GSS 6.0.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios ambientais sobre o uso de mercúrio (MADES).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de concessões minerárias (VMME - Obras Públicas).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de incidentes de segurança pública regional.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:04_Guaira:Paso_Yobai}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 5.5 & Riqueza mineral estratégica; alvo tático prioritário em conflitos por recursos e ouro \\
B - Risco Social & 6.5 & População significativa e densidade controlada; risco social por migração laboral \\
C - Riscos Naturais & 5.0 & Geologia estável; nota penalizada pelo risco crítico de contaminação hídrica industrial \\
D - Autossuficiência & 7.5 & Recursos minerais excepcionais - Ouro - e solo fértil para erva-mate e proteína \\
E - Institucional & 5.0 & Município sob tensão de segurança e desafios institucionais ligados ao extrativismo \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.0} & \textbf{Moderadamente Seguro (Recomendado apenas para perfis táticos com interesse na extração de recursos minerais).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Insegurança Ambiental:} Contaminação por metais pesados
  (Mitigação: análise química trimestral da água e uso exclusivo de
  poços profundos revestidos).
\item
  \textbf{Conflito Social:} Tensões entre mineradores e agricultores
  (Mitigação: estabelecimento de perímetros de segurança física e
  integração com líderes comunitários locais).
\item
  \textbf{Dependência Logística:} Necessidade de deslocamento para
  Villarrica para serviços técnicos (Mitigação: manutenção de estoque de
  peças e suprimentos industriais local).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°43'S 55°59'W.
\item[Topografia]  Relevo ondulado com vales profundos e jazidas minerais em leito rochoso. Altitude \textasciitilde 200m. Geologicamente estável (formações do Gondwana), risco sísmico desprezível.
\item[Alvos Estratégicos]  Minas de Ouro (Principal polo de extração do país, recurso mineral crítico); Plantas de processamento de Erva-Mate; Ponto de conexão entre os departamentos de Guairá e Caaguazú. Alta visibilidade econômica.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (NE) e Leste. Baixo risco de fallout direto.
\item[População]  20.562 habitantes (Censo 2022 Final). Perfil demográfico jovem (idade mediana de 27 anos) com forte presença de trabalhadores migrantes do setor minerador.
\item[Densidade]  \textasciitilde 30,7 hab/\allowbreak km² (Moderada, com alta concentração em áreas de garimpo e núcleos urbanos).
\item[Vias de Acesso]  Acesso via ramais das Rutas PY08 e PY13. Infraestrutura viária frequentemente sobrecarregada por caminhões de carga mineral e agrícola. Acesso terrestre pode ser crítico em áreas de exploração remota durante chuvas intensas.
\item[Serviços]  Centro de Saúde local e serviços privados de apoio à mineração. Dependência do Hospital Regional de Villarrica para alta complexidade.
\item[Custo de Vida]  Médio; inflacionado pela circulação de capital da mineração.
\item[Preço da Terra]  US\$ 1.300-2.500/\allowbreak ha (áreas de mata ou relevo acidentado); valores muito superiores em áreas com potencial mineral comprovado.
\item[Hidrologia]  Risco de Contaminação Hídrica Severo. Uso intensivo de mercúrio e cianeto na mineração irregular afeta o Rio Tebicuary-mí e arroios locais. Risco sanitário elevado para consumo de águas superficiais.
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Média pluvial de 1.600 mm/\allowbreak ano. Tempestades severas podem causar deslizamentos em áreas de encosta mineradas.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); instabilidade na rede rural devido à alta demanda de maquinário industrial e minerador.
\item[Água]  Dependência crítica de poços artesianos profundos e protegidos contra contaminação química de superfície.
\item[Qualidade do Solo]  Latossolos Vermelhos (férteis); excelente para erva-mate e cana-de-açúcar, mas degradado em zonas de extração mineral.
\item[Recursos Locais]  Ouro, erva-mate de exportação e pecuária. Elevadíssimo potencial de riqueza em recursos minerais, que funcionam como moeda de troca em cenários de colapso monetário.
\item[Segurança]  Zona de Risco Moderado a Alto. Histórico de conflitos por posse de terras e direitos minerários. Presença de grupos irregulares e aumento de assaltos violentos registrados em 2025/\allowbreak 2026. Exige segurança privada robusta e perfil tático defensivo.
\item[Leis Local]  Município consolidado ("Capital do Ouro"). \\ \textbf{Livre de Restrição} de Fronteira. \\ \textit{Aquisição de terra rural proibida para estrangeiros limítrofes.}
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 & \textbf{4.96} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 26° N (anual) · 36° N (inverno
jun-ago) · 16° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
131 & 136 & 131 & 152 & 172 & 90 & 75 & 52 & 92 & 187 & 190 & 166 &
\textbf{1577 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.5 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.2 \\
Carbono orgânico (SOC) & 19.92 g/\allowbreak kg \\
Argila & 28.51 \% \\
Areia & 47.59 \% \\
Silte (calc.) & 23.9 \% \\
Densidade aparente & 1.27 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Guairá; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,704 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 8/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 72,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7.3 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.700 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 8,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,455 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 76,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 74,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 1,74 (2022, fonte INE\footnote{\fineINE}/\allowbreak Prosegur) &
dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 20.562 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.97 & 7,178 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.07 & 7,918 \\
Diesel & 0.90 & 6,660 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 87\% \\
Cobertura 4G área rural & 70\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & boa \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 50 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 60\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 7,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 800 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 320 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde57 km
(Villarrica) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villarrica

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villarrica.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{San Salvador}{\mapaDistrito{0414}}{San Salvador é uma localidade que oferece um dos maiores potenciais de
privacidade demográfica no interior de Guairá. Sua localização, embora
próxima à capital departamental, mantém-se fora das rotas de grande
fluxo, conferindo-lhe uma camada de invisibilidade estratégica. É o
local ideal para quem prioriza a segurança social e a paz rural,
aceitando a dependência de serviços externos centralizados em
Villarrica.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para estabelecimentos de autossuficiência de pequena
escala que busquem isolamento demográfico em uma região segura. Requer
autonomia em termos de logística básica e saúde. O GSS de 5.8 reflete a
segurança do isolamento em contraste com a limitação institucional
local. Referência atual de score: GSS 5.8.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de infraestrutura e acesso rural (MOPC 2026).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de solos e bacias hidrográficas de Guairá (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de segurança pública departamental.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:04_Guaira:San_Salvador}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 6.0 & Posicionamento estratégico discreto e fora de eixos de conflito; boa invisibilidade tática \\
B - Risco Social & 7.0 & População reduzida e densidade controlada; baixíssimo risco social urbano \\
C - Riscos Naturais & 6.5 & Geologia muito estável; riscos climáticos sazonais moderados \\
D - Autossuficiência & 6.0 & Bons recursos naturais - gado e água - mas limitado pela infraestrutura logística local \\
E - Institucional & 4.0 & Município pequeno com infraestrutura institucional e de saúde limitada \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{5.8} & \textbf{Moderadamente Seguro (Ideal para quem busca isolamento demográfico em região institucionalmente estável).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Isolamento de Saúde:} Distância significativa de hospitais
  cirúrgicos (Mitigação: manutenção de estoque médico básico e kit
  trauma local).
\item
  \textbf{Dependência de Suprimentos Técnicos:} Necessidade de
  deslocamento para Villarrica para insumos agrícolas e comerciais
  (Mitigação: estoque de suprimentos para 60 dias).
\item
  \textbf{Instabilidade Elétrica:} Dependência da rede ANDE\footnote{\fineANDE} rural
  (Mitigação: instalação de sistemas solares fotovoltaicos e backup de
  energia).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°50'S 56°30'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano a suavemente ondulado. Localizado na zona central do departamento. Altitude \textasciitilde 140m. Área de \textasciitilde 140 km². Geologicamente muito estável, risco sísmico desprezível.
\item[Alvos Estratégicos]  Áreas de produção pecuária; Antiga estação ferroviária (valor histórico/\allowbreak patrimonial). Ausência absoluta de alvos militares ou industriais de grande porte, oferecendo excelente invisibilidade tática e discrição.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Leste (E) e Nordeste (NE). Baixo risco de fallout direto.
\item[População]  2.565 habitantes (Censo 2022 Final). Um dos distritos com menor densidade populacional da região oriental. Perfil demográfico maduro e essencialmente rural.
\item[Densidade]  \textasciitilde 18,3 hab/\allowbreak km² (Densidade baixíssima, oferecendo isolamento social tático e privacidade).
\item[Vias de Acesso]  Acesso via ramais asfálticos que conectam à Ruta PY08. Localização estratégica fora do radar dos grandes fluxos de carga nacional, funcionando como um "bolsão" de tranquilidade rural.
\item[Serviços]  Unidade de Saúde da Família (USF) local. Dependência crítica de Villarrica (18-20 km) para atendimentos médicos de alta complexidade e serviços financeiros.
\item[Custo de Vida]  Muito baixo; economia baseada na agropecuária de subsistência e pequena escala.
\item[Preço da Terra]  US\$ 3.000-5.800/\allowbreak ha (áreas mecanizáveis ou pastagens consolidadas).
\item[Hidrologia]  Baixo risco de inundações sistêmicas catastróficas. Presença de arroios locais que favorecem a pequena pecuária. Danos pontuais em estradas de terra durante temporais severos (média pluvial 1.600 mm/\allowbreak ano).
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Verões quentes; invernos com entradas de ar frio do Sul.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); instável em áreas rurais remotas durante picos de verão.
\item[Água]  Captação via poços artesianos e juntas de saneamento; boa disponibilidade hídrica subterrânea.
\item[Qualidade do Solo]  Solo franco-arenoso a argiloso; fértil e profundo, ideal para cana-de-açúcar, mandioca e pastagens.
\item[Recursos Locais]  Gado de corte e leite, cana-de-açúcar e agricultura familiar diversificada. Elevado potencial para autossuficiência alimentar básica em nível de propriedade.
\item[Segurança]  Zona rural extremamente pacífica. Taxa de homicídios no departamento de Guairá entre as menores do país (\textasciitilde 3,6/\allowbreak 100k). Coesão comunitária forte baseada em famílias tradicionais da região.
\item[Leis Local: Município histórico e consolidado. Livre de Restrição de Fronteira]  Fora da faixa de 50km da fronteira, permitindo plena titularidade para brasileiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 & \textbf{4.96} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 26° N (anual) · 36° N (inverno
jun-ago) · 16° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
135 & 129 & 133 & 159 & 166 & 94 & 78 & 61 & 93 & 189 & 188 & 164 &
\textbf{1590 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.5 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.22 \\
Carbono orgânico (SOC) & 17.02 g/\allowbreak kg \\
Argila & 25.18 \% \\
Areia & 46.23 \% \\
Silte (calc.) & 28.6 \% \\
Densidade aparente & 1.34 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Guairá; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,704 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 8/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 72,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7.9 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.700 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 8,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,455 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 76,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 74,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 1,74 (2022, fonte INE\footnote{\fineINE}/\allowbreak Prosegur) &
dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 2.565 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.97 & 7,178 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.07 & 7,918 \\
Diesel & 0.90 & 6,660 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 87\% \\
Cobertura 4G área rural & 70\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & boa \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 50 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 60\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 7,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 800 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 320 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde23 km
(Villarrica) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villarrica

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villarrica.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Tebicuary}{\mapaDistrito{0418}}{Tebicuary é um modelo de estabilidade institucional e econômica no
interior do Paraguai. Sua força reside na presença centenária da
Azucarera Paraguaya S.A., que garante empregos formais, infraestrutura
de serviços superior e uma coesão social acima da média. Oferece
abundância de água e solos de alta produtividade, sendo um local de
elite para quem busca segurança física e jurídica, combinada com
facilidade logística.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para residências rurais permanentes ou investimentos
em agroindústria. O GSS de 7.5 reflete a excepcional segurança física e
a solidez institucional da localidade. Referência atual de score: GSS
7.5.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de indústria e sustentabilidade AZPA.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de solos e aptidão agrícola de Guairá (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de segurança pública e governança municipal.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:04_Guaira:Tebicuary}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.7 & Hub industrial e logístico estável; alvo tático secundário, mas com forte proteção institucional \\
B - Risco Social & 7.0 & Baixíssima densidade demográfica combinada com infraestrutura industrial urbana \\
C - Riscos Naturais & 7.7 & Geologia muito estável e riscos naturais climáticos bem manejados \\
D - Autossuficiência & 7.2 & Excelentes recursos agrícolas e hídricos; solo de elite para cana e grãos \\
E - Institucional & 7.8 & Forte segurança institucional e estabilidade social baseada no emprego formal \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.5} & \textbf{Seguro (Localidade altamente recomendada para quem busca estabilidade econômica e segurança institucional).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Vulnerabilidade Hidrológica:} Proximidade com o rio exige
  construção em cotas seguradas (Mitigação: construção em cotas
  \textgreater145m).
\item
  \textbf{Alvo Estratégico Industrial:} A usina açucareira é um ponto
  crítico nacional em cenários de crise (Mitigação: residência rural com
  recuo do perímetro industrial direto).
\item
  \textbf{Dependência de Redes Públicas:} Embora estável, a rede ANDE
  pode sofrer em tempestades (Mitigação: aproveitar a biomassa local
  para geradores térmicos ou solar off-grid).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°40'S 56°38'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano com áreas ribeirinhas margeando o Rio Tebicuary-mí. Altitude \textasciitilde 130m. Área de \textasciitilde 79 km². Geologicamente estável, risco sísmico muito baixo.
\item[Alvos Estratégicos]  Azucarera Paraguaya S.A. (AZPA) - complexo industrial histórico e vital para a economia do açúcar e álcool; Silos de armazenamento; Travessia rodoviária e ferroviária histórica.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Leste (E) e Nordeste (NE). Baixo risco de fallout direto.
\item[População]  2.639 habitantes (Censo 2022 Final). População com forte vínculo laboral com a agroindústria.
\item[Densidade]  \textasciitilde 33,4 hab/\allowbreak km² (Baixa densidade, com núcleo urbano industrial compacto e ordenado).
\item[Vias de Acesso]  Acesso via ramal asfáltico direto que conecta à Ruta PY08. Localização estratégica para logística industrial, permitindo rápido escoamento para Villarrica e Coronel Oviedo.
\item[Serviços]  Infraestrutura urbana superior à média rural, com suporte corporativo da AZPA. Possui unidade de saúde local; casos complexos são atendidos em Villarrica (20 km).
\item[Custo de Vida]  Baixo; economia impulsionada pelo emprego formal na indústria açucareira.
\item[Preço da Terra]  US\$ 6.000-10.000/\allowbreak ha (terras mecanizadas para cana); lotes urbanos/\allowbreak industriais valorizados pela estabilidade econômica local.
\item[Hidrologia]  Risco Moderado de Inundação. Áreas próximas ao Rio Tebicuary-mí vulneráveis a transbordamentos em eventos climáticos extremos. Sistema de drenagem industrial robusto mitiga riscos no perímetro urbano.
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Precipitação anual \textasciitilde 1.600 mm. Verões quentes e chuvosos.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); subestação industrial dedicada garante alta estabilidade e prioridade na manutenção da rede.
\item[Água]  Abundante via Rio Tebicuary-mí e poços artesianos profundos de alta vazão.
\item[Qualidade do Solo]  Solo franco-argiloso e sedimentar (Alfisoles); altamente fértil e apto para cana-de-açúcar, grãos e pastagens.
\item[Recursos Locais]  Grande polo produtor de açúcar, álcool, melaço e gado. Elevadíssimo potencial para autossuficiência energética (biomassa) e alimentar em nível regional.
\item[Segurança]  Zona industrial extremamente estável e segura. Taxa de homicídios no departamento de Guairá entre as menores do país (\textasciitilde 3,6/\allowbreak 100k). Forte coesão social em torno da cultura do trabalho industrial e tradição da AZPA.
\item[Leis Local: Município de criação recente (2008), emancipado de Coronel Martínez. Livre de Restrição de Fronteira]  Fora da faixa de 50km da fronteira, permitindo plena titularidade para brasileiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 & \textbf{4.96} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 26° N (anual) · 36° N (inverno
jun-ago) · 16° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
132 & 126 & 133 & 157 & 157 & 86 & 73 & 55 & 87 & 181 & 187 & 168 &
\textbf{1544 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.5 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.2 \\
Carbono orgânico (SOC) & 16.52 g/\allowbreak kg \\
Argila & 22.72 \% \\
Areia & 54.55 \% \\
Silte (calc.) & 22.7 \% \\
Densidade aparente & 1.38 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Guairá; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,704 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 8/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 72,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 10.6 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.700 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 8,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,455 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 76,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 74,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 1,74 (2022, fonte INE\footnote{\fineINE}/\allowbreak Prosegur) &
dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 2.639 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.97 & 7,178 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.07 & 7,918 \\
Diesel & 0.90 & 6,660 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 87\% \\
Cobertura 4G área rural & 70\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & boa \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 50 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 60\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 7,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 800 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 320 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde23 km
(Villarrica) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villarrica

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villarrica.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Villarrica}{\mapaDistrito{0401}}{Villarrica (Capital Culta) oferece a melhor infraestrutura de serviços e
segurança institucional do centro-sul paraguaio. Sua viabilidade como
refúgio é sustentada pela excelência de seus solos e pela robustez de
sua base agroindustrial. A principal cautela reside na densidade urbana
elevada da capital, sendo recomendado o posicionamento em zonas rurais
periféricas ou nas encostas da cordilheira vizinha.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado como base logística ou de serviços. Para fins de
autossuficiência isolada, recomenda-se a aquisição de áreas nas zonas
rurais do distrito ou nos arredores da Cordilheira do Ybytyruzú.
Referência atual de score: GSS 6.5.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários completos (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de indústria têxtil e açucareira (MIC).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa geológico e de solos de elite (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estatísticas de segurança departamental (Policía Nacional).
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:04_Guaira:Villarrica}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 5.0 & Capital departamental e nó logístico; alvo estratégico tático administrativo \\
B - Risco Social & 5.5 & Densidade urbana metropolitana significativa; risco social em crises de suprimento \\
C - Riscos Naturais & 7.0 & Geologia muito estável e riscos climáticos manejáveis \\
D - Autossuficiência & 7.5 & Excelentes recursos agroindustriais: açúcar, gado e solos de elite \\
E - Institucional & 8.0 & Forte segurança institucional e serviços de saúde de alta complexidade \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.5} & \textbf{Moderadamente Seguro (Ideal como base administrativa e de serviços para o projeto).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Vulnerabilidade de Massa:} População concentrada pode gerar
  caos em crises agudas (Mitigação: residência com recuo para as
  encostas da Cordilheira do Ybytyruzú).
\item
  \textbf{Dependência de Redes:} Alta dependência de sistemas urbanos de
  água e luz (Mitigação: implementação de autonomia solar e captação de
  água de chuva).
\item
  \textbf{Visibilidade Tática:} Por ser capital e hub logístico, é um
  alvo administrativo em crises institucionais.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°45'S 56°26'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano com colinas suaves. Altitude \textasciitilde 180m. Localizada nas proximidades da Cordilheira do Ybytyruzú. Geologicamente muito estável, risco sísmico desprezível.
\item[Alvos Estratégicos]  Sede da Gobernación de Guairá (poder político regional); Hospital Regional de Villarrica; Subestação da ANDE\footnote{\fineANDE}; Hub logístico da Ruta PY08.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Leste (E) e Nordeste (NE). Baixo risco de fallout direto.
\item[População]  \textasciitilde 76.320 habitantes (Censo 2022 Final). É o distrito mais populoso e o motor econômico de Guairá.
\item[Densidade]  \textasciitilde 309 hab/\allowbreak km² (Densidade urbana elevada, indicando alta vulnerabilidade social em cenários de ruptura de suprimentos urbana).
\item[Vias de Acesso]  Eixo central da Ruta PY08 (totalmente asfaltada), conectando ao Norte (Coronel Oviedo) e ao Sul (Caazapá). Conectividade de alta qualidade, mas com risco de saturação rodoviária em evacuações.
\item[Serviços]  Referência absoluta em saúde (Hospital Regional, IPS e sanatórios privados) e educação (UNVES, UC). Infraestrutura bancária e comercial de primeiro nível.
\item[Custo de Vida]  Médio-baixo (superior ao interior remoto, mas inferior a Assunção).
\item[Preço da Terra]  US\$ 3.000-8.000/\allowbreak ha (terras rurais produtivas); lotes residenciais valorizados em condomínios de montanha (US\$ 40.000-50.000/\allowbreak lote).
\item[Hidrologia]  Diversos arroios na periferia urbana. Baixo risco de inundações catastróficas, mas vulnerabilidade localizada em drenagem urbana durante chuvas torrenciais.
\item[Clima]  Subtropical subúmido. Influência da Cordilheira do Ybytyruzú regula microclimas locais. Suscetível a temporais de verão com ventos moderados.
\item[Inclinação recomendada para placas solares]  26° voltado para o Norte (anual); 36° no inverno (Jun-Ago); 16° no verão (Nov-Jan). Base: latitude local -25.75°S.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu). Nodo central de distribuição elétrica para o departamento.
\item[Água]  Sistema centralizado (ESSAP\footnote{\fineESSAP}) e abundância de poços artesianos de alta vazão.
\item[Qualidade do Solo]  Latossolo Vermelho (Terra Vermelha) de alta fertilidade; excelente para cana-de-açúcar, grãos e erva-mate.
\item[Recursos Locais]  Grande polo agroindustrial (açúcar, álcool e têxtil). Forte excedente de proteína animal e alimentos básicos. Elevada capacidade de autossuficiência a nível regional.
\item[Segurança]  Um dos departamentos mais seguros do país. Taxa de homicídios regional entre 6,6 e 7,8/\allowbreak 100k. Ambiente urbano com perfil cultural e universitário elevado, reduzindo a incidência de crimes violentos graves.
\item[Leis Local: Capital departamental com forte governança. Livre de Restrição de Fronteira]  Localizada no coração do país, permitindo plena titularidade para investidores estrangeiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 & \textbf{4.96} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 26° N (anual) · 36° N (inverno
jun-ago) · 16° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
135 & 129 & 133 & 159 & 166 & 94 & 78 & 61 & 93 & 189 & 188 & 164 &
\textbf{1590 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 5 --- Céu suburbano \\
Radiância artificial & 5.0 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H) & 5.25 \\
Carbono orgânico (SOC) & 17.47 g/\allowbreak kg \\
Argila & 26.94 \% \\
Areia & 47.17 \% \\
Silte (calc.) & 25.9 \% \\
Densidade aparente & 1.3 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Guairá; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,704 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 8/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 72,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 10.7 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.700 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 8,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,455 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 76,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 74,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 1,74 (2022, fonte INE\footnote{\fineINE}/\allowbreak Prosegur) &
dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & \textasciitilde76.320 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Capital departamental

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.97 & 7,178 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.07 & 7,918 \\
Diesel & 0.90 & 6,660 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 87\% \\
Cobertura 4G área rural & 70\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & boa \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 50 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 60\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 7,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 919 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 384 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & sim \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & local \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} Hospital distrital /\allowbreak  regional de
Villarrica; rede de USF e farmacias locais

\textbf{Observação para imigrantes:} Centro de referencia do
departamento. Acesso a atendimento primario e, em geral, a maior oferta
publica e privada da area. Cobertura privada continua recomendada para
especialidades e urgências de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Yataity del Guaira}{\mapaDistrito{0418}}{Yataity del Guairá é a vitrine cultural e social de Guairá. Oferece um
dos ambientes mais seguros e coesos do interior do Paraguai, combinado
com solos de alta produtividade e abundância de águas puras. Sua força
reside na baixa criminalidade e na identidade comunitária preservada,
sendo um local de elite para quem busca um refúgio seguro com fácil
acesso à capital departamental.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para residências permanentes de quem busca integração
com a cultura local e segurança social absoluta. O GSS de 7.3 reflete a
excepcional estabilidade institucional e demográfica da localidade.
Referência atual de score: GSS 7.3.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de preservação cultural e artesanato (IPA).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de solos e hidrografia de Guairá (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de segurança pública e coesão comunitária departamental.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:04_Guaira:Yataity_del_Guaira}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.5 & Posicionamento estratégico discreto mas bem conectado; baixa visibilidade tática militar \\
B - Risco Social & 8.9 & Densidade demográfica equilibrada e excelente segurança social urbana \\
C - Riscos Naturais & 5.1 & Geologia estável; nota penalizada por riscos hidrometeorológicos moderados sazonais \\
D - Autossuficiência & 6.4 & Bons recursos naturais e abundância hídrica; limitado pela escala produtiva local \\
E - Institucional & 8.2 & Altíssima segurança institucional e estabilidade comunitária exemplar \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.3} & \textbf{Seguro (Localidade altamente recomendada para quem busca qualidade de vida, cultura e segurança superior).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Dependência Econômica Têxtil:} Sensibilidade do artesanato a
  crises de consumo (Mitigação: incentivo à horta de subsistência e
  criação de pequenos animais).
\item
  \textbf{Isolamento de Saúde:} Necessidade de deslocamento para
  Villarrica em emergências (Mitigação: manutenção de estoque médico
  básico e kit trauma local).
\item
  \textbf{Pressão Imobiliária:} Risco de descaracterização por novos
  condomínios (Mitigação: escolha de áreas rurais com recuo do centro
  histórico).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°42'S 56°23'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano com ondulações muito suaves. Altitude \textasciitilde 160m. Área de \textasciitilde 111 km². Geologicamente muito estável, risco sísmico desprezível.
\item[Alvos Estratégicos]  Polo de artesanato têxtil nacional (Berço do Ao Po'i); Proximidade estratégica com Villarrica (18 km) e com a Ruta PY08. Ausência de alvos militares ou industriais pesados, conferindo excelente invisibilidade tática.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Leste (E) e Nordeste (NE). Baixo risco de fallout direto.
\item[População]  4.173 habitantes (Censo 2022 Final). Perfil demográfico estável com forte preservação de tradições culturais.
\item[Densidade]  \textasciitilde 37,6 hab/\allowbreak km² (Baixa densidade, com núcleo urbano histórico e áreas rurais integradas).
\item[Vias de Acesso]  Excelente conectividade asfáltica. Localizado a poucos quilômetros da Ruta PY08. Facilidade de escoamento e acesso a centros maiores sem estar diretamente sobre o eixo de trânsito pesado internacional.
\item[Serviços]  Centro de Saúde local e forte rede de cooperativas artesanais. Dependência de Villarrica para saúde de alta complexidade. Considerada uma das cidades mais pitorescas e seguras da região.
\item[Custo de Vida]  Baixo; economia baseada na produção têxtil artesanal e pequena agricultura.
\item[Preço da Terra]  US\$ 5.000-10.000/\allowbreak ha (áreas rurais); lotes urbanos com valorização cultural e residencial.
\item[Hidrologia]  Baixo risco de inundações sistêmicas. Presença de arroios locais que favorecem a agricultura familiar. Drenagem natural eficiente.
\item[Clima]  Subtropical Úmido. Verões quentes; média pluvial de 1.600 mm/\allowbreak ano bem distribuída.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); boa estabilidade devido à proximidade com o hub regional de Villarrica.
\item[Água]  Abundante via poços artesianos e juntas de saneamento; excelente qualidade hídrica.
\item[Qualidade do Solo]  Latossolo Vermelho e solos podzólicos; muito férteis e aptos para cana-de-açúcar, algodão (matéria-prima para Ao Po'i) e mandioca.
\item[Recursos Locais]  Artesanato têxtil de fama mundial, pequena pecuária e agricultura diversificada. Elevado potencial para autossuficiência hídrica e alimentar básica.
\item[Segurança]  Zona extremamente segura. Guairá mantém uma das menores taxas de criminalidade do país (\textasciitilde 3,6/\allowbreak 100k). Alta coesão social comunitária e preservação da ordem pública baseada em tradições locais.
\item[Leis Local: Município histórico e consolidado ("Cuna del Ao Po'i"). Livre de Restrição de Fronteira]  Fora da faixa de 50km da fronteira, permitindo plena titularidade para brasileiros.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 & \textbf{4.96} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 26° N (anual) · 36° N (inverno
jun-ago) · 16° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
131 & 136 & 131 & 152 & 172 & 90 & 75 & 52 & 92 & 187 & 190 & 166 &
\textbf{1577 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 4 --- Céu rural-suburbano \\
Radiância artificial & 2.5 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H) & 5.22 \\
Carbono orgânico (SOC) & 18.25 g/\allowbreak kg \\
Argila & 26.87 \% \\
Areia & 49.82 \% \\
Silte (calc.) & 23.3 \% \\
Densidade aparente & 1.33 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Média} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Guairá; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,704 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 8/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 72,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8,2 anos & dept. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.700 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 34,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 8,9\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,455 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 76,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 74,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 1,74 (2022, fonte INE\footnote{\fineINE}/\allowbreak Prosegur) &
dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 10.113 hab. & dist. \\
Idade mediana & 32.0 anos & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 0.97 & 7,178 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.07 & 7,918 \\
Diesel & 0.90 & 6,660 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 87\% \\
Cobertura 4G área rural & 70\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & boa \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 50 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 60\% \\
Tecnologia predominante & rádio \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 7,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 800 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 320 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde13 km
(Villarrica) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villarrica

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villarrica.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
