\chapter{Distrito Capital}\label{dept:Distrito Capital}
\mapaparaguai{00}{Distrito Capital}
\vfill\clearpage
\section{Distrito Capital /\allowbreak \allowbreak  Asunción}

\subsection{Leitura executiva}

Distrito Capital funciona como o nó administrativo, portuário e
institucional do país. Para um leitor que busca autossuficiência ou
preparação, o interesse do distrito não está em terra rural, mas em
acesso a serviços, governança, logística, saúde de alta complexidade e
rede de conexões nacionais.

A análise consolidou uma leitura em seis eixos:

\subsection{Dados confirmados}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Asunción reúne o principal porto nacional e a administração portuária
  da ANNP, reforçando o papel do Distrito Capital como nó logístico e
  institucional.
\item
  O recorte demográfico e territorial do distrito está disponível no INE
  via Censo 2022, mas as planilhas detalhadas de população ainda não
  foram extraídas neste ciclo.
\item
  A oferta energética é nacional e operada pela ANDE\footnote{\fineANDE}; a referência
  tarifária consolidada é o Pliego de Tarifas Nro 21, versão atualizada
  de 27-11-2024, já lida para BT/\allowbreak \allowbreak MT no material de apoio.
\item
  A área metropolitana concentra hospitais especializados de alta
  complexidade, incluindo IMT, INCAN, INE\footnote{\fineINE}RAM, Hospital General Barrio
  Obrero, Hospital del Trauma, Hospital Materno Infantil San Pablo,
  Hospital Materno Infantil Santísima Trinidad, Hospital Materno
  Infantil Loma Pyta, Hospital Psiquiátrico e Hospital del Indígena.
\item
  O sistema universitário habilitado inclui instituições como
  Universidad Americana, Universidad Autónoma de Asunción e Universidad
  Adventista del Paraguay, entre outras listadas pelo CONES.
\item
  A capital concentra estruturas penitenciárias de referência, com
  destaque para Tacumbú e a transição institucional do Buen Pastor.
\item
  A malha de segurança passa pelo sistema 911, com monitoramento e
  integração de câmeras urbanas em Asunción.
\item
  A conectividade logística da área metropolitana inclui o Aeroporto
  Internacional Silvio Pettirossi, em Luque, como principal terminal
  aéreo do entorno da capital.
\item
  O serviço postal nacional opera com cobertura em Asunción por meio da
  Dinacopa /\allowbreak \allowbreak  Correos del Paraguay.
\item
  O MIC registrou Asunción como principal polo de novos prestadores
  formais do REPSE no 1º quadrimestre de 2025, reforçando o caráter de
  centro comercial e de serviços do distrito.
\item
  O INE\footnote{\fineINE} fechou a projeção populacional de 2025 com 464.185 habitantes,
  mediana de idade de 33 anos, fecundidade de 1,68 filho por mulher e
  anos de estudo médios acima de 11 anos.
\item
  A leitura demográfica e educacional saiu da zona de lacuna aberta e
  entrou na camada de dados consolidados.
\end{itemize}

\subsection{Ficha climática de Assunção (NASA POWER,
2001--2020)}

\textbf{Irradiância solar global --- (kWh/\allowbreak \allowbreak m²/\allowbreak \allowbreak dia):}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
6.76 & 6.20 & 5.42 & 4.44 & 3.36 & 2.83 & 3.21 & 3.93 & 4.61 & 5.49 &
6.42 & 6.78 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

Média anual: 4.95 kWh/\allowbreak \allowbreak m²/\allowbreak \allowbreak dia. Inclinação recomendada: 25° Norte (anual);
35° inverno; 15° verão.

\textbf{Precipitação --- (mm/\allowbreak \allowbreak mês):}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
126 & 139 & 135 & 149 & 143 & 74 & 63 & 38 & 73 & 163 & 190 & 179 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

Média anual: \textasciitilde1.471 mm/\allowbreak \allowbreak ano. Estação chuvosa Out-Mai; seca
Jun-Set.

\subsection{O que ainda falta
consolidar}

\subsection{Síntese editorial}

Asunción não aparece aqui como ``destino de fuga'', mas como
infraestrutura de apoio. Ela importa porque concentra o que um projeto
no interior precisa quando houver dependência de governo, saúde,
educação, carga regulatória ou tráfego internacional.
\clearpage
\subsection*{Dados Departamentais}

\subsection*{Segurança Pública}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Taxa de homicídios (por 100k hab) & ~4,5 (estimativa) \\
Crimes registrados (total/ano) & --- dados não desagregados publicamente \\
Número de comisarías & ~30 (estimativa --- capital possui maior densidade policial) \\
Índice segurança relativo & médio \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Asunción, como capital do Paraguai, concentra uma alta densidade policial com a Dirección de Policía de Asunción subordinada diretamente à Comandância da Polícia Nacional. O Ministerio Público registra que Asunción responde por aproximadamente \textbf{7\% das causas de homicídio doloso} do país no período 2019--2024, proporção relativamente baixa dado o tamanho populacional.

A taxa nacional de homicídios caiu para \textbf{5,3 por 100 mil habitantes em 2023} (a mais baixa da série histórica recente), e Asunción acompanha essa tendência. O criminólogo consultado pela La Nación em 2023 alertou que Asunción e sua área metropolitana sofrem uma "epidemia de delitos" patrimoniais (roubos, furtos), embora a taxa de homicídios seja moderada. Nos últimos 20 anos, a capital registrou aumento de denúncias de crimes contra o patrimônio, mesmo com redução dos homicídios.

As armas brancas (facas, punhais, facões) são utilizadas em 60\% dos homicídios; armas de fogo em 39\%. A motivação predominante é disputa/discussão (51\% dos casos), com 60\% ocorrendo em contexto familiar ou social.

\subsection*{IDH e Desenvolvimento Humano}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
IDH & 0,835 \\
Classificação IDH & muito alto \\
Ranking nacional (1=melhor) & 1/18 \\
Esperança de vida & 76,2 anos \\
Anos de escolaridade média & 11,8 anos \\
RNB per capita (USD PPA) & 18.200 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Nota: IDH de 2020 conforme relatório PNUD "Desarrollo Humano en el Paraguay 2001-2020". RNB per capita estimado com base no diferencial urbano nacional e PIB per capita paraguaio (PNUD/Banco Mundial 2020).

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Taxa de pobreza total (\%) & 7,3\% \\
Taxa de pobreza extrema (\%) & 1,2\% \\
Índice de Gini & 0,435 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Fonte: INE --- Encuesta Permanente de Hogares Continua (EPHC) 2023. Gini estimado com base no dado nacional (0,451) ajustado para área urbana capitalina.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Acesso a água potável (\%) & 98,5\% \\
Acesso a saneamento (\%) & 99,1\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Fonte: INE --- Censo Nacional de Población y Viviendas 2022 e EPHC 2023. Asunción apresenta os maiores índices de cobertura do país.

Asunción é a melhor opção em termos de IDH e qualidade de vida no Paraguai, com índice 0,835 que já supera a média nacional brasileira em vários estados. A capital oferece infraestrutura completa: hospitais de referência (IPS, Hospital Nacional, clínicas privadas de alto padrão), universidades consolidadas (UNA, UCA, Universidad Americana), transporte urbano, shoppings e serviços empresariais. Com apenas 7,3\% de pobreza, a desigualdade ainda existe mas é administrada. Para brasileiros, a cidade oferece ampla comunidade de expatriados, escritórios de advocacia especializados em imigração/negócios e forte atividade comercial. O acesso quase universal a água (98,5\%) e saneamento (99,1\%) garante condições sanitárias equivalentes às grandes cidades brasileiras. A perspectiva econômica é positiva, com Asunción concentrando a maior parte dos empregos formais, serviços financeiros e oportunidades de negócios do país.

\subsection*{Sistema Prisional}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
{\small
{\scriptsize\setlength{\tabcolsep}{2pt}\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXXX}}
\toprule
Nome & Município & Capacidade & População & Superlotação \\
\midrule
Penitenciaría Nacional de Tacumbú & Asunción & 2.500 & ~8.500 & ~240\% \\
Centro Educativo Itauguá (juvenil) & Asunción / Itauguá & 120 & ~220 & ~183\% \\
Penitenciaría de Mujeres (Buen Pastor) & Asunción & 350 & ~680 & ~194\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Total de estabelecimentos & 3 \\
Capacidade total (vagas) & ~2.970 \\
População carcerária total & ~9.400 \\
Taxa de superlotação & ~217\% \\
\% presos provisórios & ~72\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

\textbf{Tacumbú --- referência nacional e epicentro do sistema prisional paraguaio.} A Penitenciaría Nacional de Tacumbú, localizada no bairro homônimo de Asunción, é o maior e mais superlotado presídio do Paraguai. Com capacidade projetada para 2.500 detentos, abrigava aproximadamente 8.500 a 9.000 presos em 2023, configurando uma das maiores taxas de superlotação da América do Sul.

O presídio Tacumbú é controlado parcialmente por facções criminosas (principalmente a facção "Rotela" e grupos vinculados ao PCC brasileiro), o que representa risco de segurança significativo para a região circundante. Rebeliões, assassinatos e fugas são recorrentes.

\textbf{Para imigrantes:} Asunción concentra a maior infraestrutura prisional do país, mas também os maiores riscos associados ao crime organizado que opera a partir dessas instituições. Bairros próximos a Tacumbú (Tacumbú, Zeballos Cué, Loma Pytã) têm índices elevados de criminalidade. A instalação de negócios ou residência nessas áreas requer avaliação cuidadosa.

A Penitenciaría de Mujeres Buen Pastor, embora menor, também apresenta superlotação severa e condições precárias. O Centro Educativo Itauguá atende menores infratores.

\subsection*{Recursos Hídricos Subterrâneos}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Aquífero & Cobertura no Dept. & Profundidade Média & Vazão Típica \\
\midrule
Patiño (freático) & ~60\% & 30--80 m & 5--15 m$^3$/h \\
Misiones / Guarani (confinado) & ~40\% & 200--600 m & 20--60 m$^3$/h \\
Cristalino (fraturado) & <20\% (subsolos) & 40--120 m & 2--8 m$^3$/h \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Profundidade média --- Patiño (m) & 30--80 \\
Profundidade média --- Guarani (m) & 200--600 \\
Profundidade máxima recomendada (m) & 600 \\
Vazão típica (m$^3$/h) & 5--30 \\
Custo estimado perfuração (USD) & 3.000 -- 15.000 \\
Qualidade da água --- Patiño & moderada / requer monitoramento \\
Qualidade da água --- Guarani & boa \\
pH médio & 6,5--7,5 \\
Outorga necessária & sim \\
Órgão regulador & MADES --- DGPCRH \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

O Aquífero Patiño, que se estende por aproximadamente 1.173 km$^2$ sob Asunción e o Departamento Central, é a principal fonte de abastecimento subterrâneo da capital. Abastece cerca de 3 milhões de paraguaios. A qualidade é moderada, com mineração baixa a média, porém há risco crescente de contaminação por nitratos, coliformes e hidrocarbonetos decorrente da urbanização densa. Poços rasos (até 50 m) apresentam maior vulnerabilidade. O Aquífero Guarani, em profundidades superiores a 200 m, oferece água de excelente qualidade com temperatura entre 33 $^\circ$C e 65 $^\circ$C e pressão de surgência natural.

O uso principal é abastecimento doméstico e industrial. A ESSAP (Empresa de Servicios Sanitarios del Paraguay) opera a rede pública de distribuição urbana, mas numerosos edifícios e indústrias mantêm poços próprios.

Asunción é área urbana com cobertura de rede pública de água razoável. Para imóveis urbanos, a rede da ESSAP tende a ser mais prática. Para chácaras nos arredores (zona rural do Distrito Capital ou limítrofe com Central), poço artesiano no Aquífero Patiño (30--80 m) é viável e com custo entre USD 3.000 e 8.000 para uso doméstico. É obrigatório obter licença ambiental no MADES antes da perfuração. Recomenda-se análise microbiológica e química da água antes do consumo, dado o risco de contaminação urbana.

\subsection*{Aptidão do Solo}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Tipo de Solo & \% do Território & Características \\
\midrule
Ultissolos (Argissolos) & 40\% & Solos vermelhos-amarelados, textura argilosa a franco-argilosa, profundidade moderada \\
Entissolos (Neossolos) & 30\% & Solos aluviais nas margens do Rio Paraguai, pouco desenvolvidos, boa fertilidade natural \\
Solos urbanos / antropizados & 25\% & Solos alterados por urbanização, impermeabilizados, sem aptidão agrícola \\
Inceptissolos & 5\% & Solos jovens em encostas, moderada fertilidade \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Classe & \% Território & Uso Recomendado \\
\midrule
Lavoura intensiva & 5\% & Horticultura urbana/periurbana \\
Lavoura extensiva & 5\% & Pastagem melhorada nas margens \\
Pastagem natural & 5\% & Pecuária extensiva em áreas residuais \\
Floresta / reserva & 5\% & Parques e áreas de preservação urbana \\
Sem aptidão agrícola & 80\% & Área predominantemente urbanizada \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
pH médio & 5,5 -- 6,5 \\
Fertilidade natural & média \\
Teor de matéria orgânica & médio \\
Necessidade de calcário & parcial \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Asunción é área essencialmente urbana. Nas raras áreas periurbanas cultivadas, predominam:

Asunción não é destino para atividades agrícolas. Trata-se da capital do país com uso exclusivamente urbano. O interesse para imigrantes brasileiros é comercial, de serviços e moradia. Para agricultura, recomenda-se avaliar departamentos vizinhos como Central (área metropolitana) ou Cordillera. Comparativamente, os solos disponíveis nas bordas da cidade têm qualidade inferior aos solos agrícolas do Centro-Oeste brasileiro.

\subsection*{Terra Rural}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Tipo & Preço (USD/ha) & Faixa & Tendência \\
\midrule
Agrícola alta produtividade & 36.000 & 28.000 -- 45.000 & $\uparrow$ \\
Pastagem / uso misto & 18.000 & 12.000 -- 25.000 & $\uparrow$ \\
Mata / reserva & 8.000 & 5.000 -- 12.000 & $\uparrow$ \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Nota: O Distrito Capital não possui área rural expressiva. Os valores refletem chacras e terrenos periurbanos nas bordas do município, com forte pressão de urbanização. O preço real é dominado pelo uso urbano e industrial.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Valorização anual média (\%) & 8--10\% \\
Lote mínimo rural (ha) & 5 (chacra periurbana) \\
Imposto territorial rural (\%) & 1\% sobre valor fiscal \\
Liquidez do mercado & alta \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Asunción (periurbano) & Brasil --- Grande SP (periurbano) & Brasil --- Interior SP \\
\midrule
Terra periurbana (USD/ha) & 28.000--45.000 & 80.000--150.000 & 15.000--40.000 \\
Pressão de urbanização & muito alta & muito alta & média \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

O Distrito Capital não é destino de investimento em terra rural. Para fins agrícolas ou especulativos rurais, o investidor deve buscar departamentos vizinhos (Central, Cordillera, Paraguarí).

\subsection*{Mercado Imobiliário}

\textbf{Capital:} Asunción

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Tipo & Preço (USD/m$^2$) & Aluguel (USD/mês) \\
\midrule
Apartamento 1 quarto & 1.200 -- 1.600 & 350 -- 600 \\
Apartamento 2 quartos & 1.300 -- 1.700 & 500 -- 900 \\
Apartamento 3 quartos & 1.400 -- 2.000 & 800 -- 1.500 \\
Casa 3 quartos & 900 -- 1.400 & 500 -- 1.000 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Referência: apartamento novo 2 quartos em bairro nobre custa aproximadamente USD 1.500/m$^2$ (2024). Aluguel médio de apartamento 2 quartos: USD 528--800/mês.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Valorização anual (\%) & 7--10\% em USD \\
Disponibilidade de financiamento & boa (bancos e cooperativas oferecem crédito imobiliário) \\
Bairros mais valorizados & Villa Morra, Carmelitas, Recoleta, Mburucuyá, Las Mercedes \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

\textbf{Vale a pena comprar ou alugar?}
Asunción oferece um mercado imobiliário em expansão acelerada, com valorização consistente de 7--10\% ao ano em USD --- muito acima da inflação dolarizada. Para imigrantes brasileiros com horizonte de 3+ anos, a compra tende a ser vantajosa em bairros consolidados.

\textbf{Áreas recomendadas:}

\textbf{Armadilhas comuns:}

\textbf{Contexto geral:}
Asunción é classificada como um dos mercados imobiliários mais baratos da América do Sul em termos de USD/m$^2$, com preços 50--70\% abaixo de Buenos Aires, Santiago ou São Paulo em zonas equivalentes. Isso atrai investidores estrangeiros crescentemente.

\subsection*{Cobertura Celular}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
{\small
{\scriptsize\setlength{\tabcolsep}{2pt}\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXXXX}}
\toprule
Operadora & 2G & 3G & 4G & 5G & Cobertura Pop. \\
\midrule
Tigo & 99\% & 99\% & 99\% & 15\% & 99\% \\
Personal/Claro & 99\% & 99\% & 98\% & 10\% & 99\% \\
VOX & 95\% & 90\% & 85\% & --- & 95\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}
}

> \textbf{Nota:} 5G em fase inicial de implantação em Asunción a partir de 2024, operando em banda 3,5 GHz (Tigo e Personal/Claro). Cobertura 5G restrita a bairros centrais e parte do anel viário metropolitano.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Melhor operadora rural & N/A (área urbana) \\
Velocidade 4G média (Mbps) & 45--65 \\
Áreas sem cobertura & Nenhuma área significativa sem cobertura \\
Sinal em propriedade rural & N/A --- Distrito totalmente urbano \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Plano & Operadora & USD/mês & Dados \\
\midrule
Pré-pago básico (7 dias) & Tigo & ~2,50 & 3 GB \\
Pré-pago intermediário (30 dias) & Personal & ~5,00 & 8 GB \\
Pós-pago entrada & Tigo & ~12,00 & 15 GB + chamadas ilimitadas \\
Pós-pago intermediário & Personal/Claro & ~18,00 & 30 GB + chamadas \\
Pós-pago premium & Tigo & ~28,00 & ilimitado \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Câmbio de referência: 1 USD $\approx$ 7.500 PYG (2024)

\subsection*{Internet}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
\% população com internet & 88,9\% \\
\% com banda larga fixa & ~65\% \\
Velocidade média download (Mbps) & 92--110 \\
Velocidade média upload (Mbps) & 29--45 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Fonte: INE EPHC 2024; Ookla Speedtest maio 2024 (mediana nacional 92,78 Mbps)

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Tecnologia & Disponibilidade & Velocidade Típica \\
\midrule
Fibra ótica (FTTH) & Ampla --- maioria dos bairros & 100--1000 Mbps \\
Cabo HFC & Disponível em bairros consolidados & 50--300 Mbps \\
Rádio/Wireless & Disponível em toda a cidade & 10--100 Mbps \\
ADSL & Legado, em declínio & 5--20 Mbps \\
Satélite (Starlink) & Disponível em todo o país & 50--200 Mbps \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Provedor & Tecnologia & Área de cobertura & Preço ref. (USD/mês) \\
\midrule
Tigo & Fibra/HFC & Toda Asunción & 18--55 \\
Claro/Personal & Fibra/HFC & Grande Asunción & 15--50 \\
Copaco & Fibra/ADSL & Toda Asunción + interior & 10--35 \\
VOX & Fibra/Rádio & Área central & 15--40 \\
NEO & Fibra & Zonas selecionadas & 20--60 \\
Starlink & Satélite LEO & Todo o Paraguai & ~44 + equip. ~370 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Câmbio de referência: 1 USD $\approx$ 7.500 PYG (2024). Starlink: ~327.000 PYG/mês + equipamento ~2.730.000 PYG.

Asunción é um distrito totalmente urbano de 117 km$^2$. Não há áreas rurais no Distrito Capital. A conectividade é amplamente disponível em toda a cidade, incluindo bairros periféricos como Bañado Norte, Chacarita e Tablada Nueva, onde provedores de rádio e Copaco complementam a cobertura de fibra.

\clearpage
\newpage
\secaoDiagnostico{Asunción}{\mapaDistrito{0000}}{Asunción é uma capital segura para os padrões globais, mas sofre dos
\label{dist:00_asuncion}
riscos inerentes a qualquer centro de comando nacional: centralização de
alvos e dependência de redes. Ao mesmo tempo, concentra o porto
nacional, a administração pública, hospitais de alta complexidade,
universidades, o sistema 911, o Aeroporto Silvio Pettirossi e a maior
densidade de serviços do país, o que a torna um polo de apoio e não um
destino autônomo.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Ideal como base logística e administrativa, desde que combinada com um
refúgio de nível superior em departamentos mais remotos (como Cordillera
ou Itapúa). Referência atual de score: GSS 6.5. A leitura do pacote
confirma uma capital funcional para comando, saúde e conectividade, mas
não uma base de autossuficiência plena.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Indicadores de segurança (Ministerio del Interior 2025).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapas de inundação e clima (DMH/\allowbreak \allowbreak SEN\footnote{\fineSEN} 2026).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Tarifário e infraestrutura energética (ANDE\footnote{\fineANDE} 2026).
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:00_Distrito_Capital:Asunción}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 5.0 & Capital nacional; alvos militares e governamentais presentes \\
B - Risco Social & 5.0 & Alta densidade metropolitana; risco de convergência de refugiados \\
C - Riscos Naturais & 7.5 & Geologia estável; vulnerabilidade hídrica em áreas específicas \\
D - Autossuficiência & 7.0 & Abundância nacional de energia e água; solo fértil periférico \\
E - Institucional & 8.5 & Forte segurança institucional; baixa taxa de criminalidade violenta \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.5} & \textbf{Moderadamente Seguro (Recomendado para centros de operação com apoio rural).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Proximidade com Alvos Primários:} Distância ínfima de Assunção
  atrai riscos militares e de fallout (Mitigação: residência construída
  com bunker de proteção NBQ e sistemas de filtragem de ar).
\item
  \textbf{Vulnerabilidade Hidrológica Extrema:} Risco de isolamento por
  cheias (Mitigação: construção exclusivamente em terrenos com
  alteamento hidráulico - refulado - acima da cota histórica de 1983).
\item
  \textbf{Dependência de Redes Metropolitanas:} Vulnerabilidade total ao
  colapso de energia sistêmica (Mitigação: instalação de sistemas
  solares fotovoltaicos potentes e armazenamento massivo de água e
  alimentos).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  25°15'S 57°37'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano, área de baixada (humedales) margeada pelo Rio Paraguai, situada diretamente em frente ao núcleo central de Assunção. Altitude \textasciitilde 55m. Área de \textasciitilde 75 km². Geologicamente estável, risco sísmico desprezível.
\item[Alvos Estratégicos]  Ponte Héroes del Chaco (Conexão suspensa vital inaugurada em 2024, ligando o Chaco à capital); Eixo logístico da Ruta PY09 (Transchaco); Polo de expansão imobiliária de alto padrão e centros logísticos regionais. Ponto de estrangulamento tático para o controle de acesso à Região Ocidental a partir do centro de comando nacional.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (NE) e Leste. Risco crítico de fallout direto devido à proximidade imediata com a capital Assunção (\textasciitilde 5 km em linha reta).
\item[População]  3.172 habitantes (Censo 2022 Final). Município de criação muito recente (2021), em processo de explosão demográfica urbana e comercial.
\item[Densidade]  \textasciitilde 42,3 hab/\allowbreak \allowbreak km² (Densidade moderada em rápida ascensão, com transição de perfil rural para metropolitano de alto padrão).
\item[Vias de Acesso]  Localização estratégica absoluta. Conexão direta com Assunção via Ponte Héroes del Chaco e com o norte do país via Ruta PY09. Risco extremo de paralisia tática e controle militar de fluxos em crises na capital.
\item[Serviços]  Infraestrutura urbana em fase de implantação massiva. Forte investimento privado em condomínios fechados de luxo e polos logísticos. Dependência de Assunção ou Villa Hayes para serviços hospitalares de alta complexidade.
\item[Custo de Vida]  Alto; economia impulsionada pela valorização imobiliária e investimentos corporativos.
\item[Preço da Terra]  US\$ 150.000-300.000/\allowbreak \allowbreak ha (áreas industriais/\allowbreak \allowbreak logísticas); US\$ 150-400/\allowbreak \allowbreak m² (lotes em condomínios de luxo).
\item[Hidrologia]  Risco Crítico de Inundação. Situado em zona de baixada extrema do Rio Paraguai. Exige infraestrutura pesada de alteamento hidráulico (refulado) e drenagem. Vulnerabilidade extrema em eventos de cheias extraordinárias que podem comprometer acessos terrestres secundários.
\item[Clima]  Tropical Úmido/\allowbreak \allowbreak Seco (Chaco). Verões extremamente quentes (>40°C) com alta radiação solar e efeito de ilha de calor em formação.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); infraestrutura elétrica em expansão acelerada, com nova subestação tática para atender Chaco'i.
\item[Água]  Captação mista via Rio Paraguai e poços artesianos profundos (lençol freático produtivo em áreas de terra firme).
\item[Qualidade do Solo]  Solo aluvial e arenoso; fértil mas área distrital sendo rapidamente impermeabilizada para uso urbano e logístico.
\item[Recursos Locais]  Predominância de serviços e hubs logísticos. Resiliência de autossuficiência alimentar interna zero; dependência total de cadeias de suprimento metropolitanas para abastecimento básico.
\item[Segurança]  Zona de transição com vigilância policial e privada intensificada devido ao valor dos ativos imobiliários. Criminalidade urbana em potencial crescimento. Estabilidade institucional alta garantida pelos investimentos estatais e privados de grande escala.
\item[Leis Local]  Município consolidado e polo de incentivos para desenvolvimento metropolitano. \\ \textbf{Livre de Restrição} de Fronteira. \\ \textit{Aquisição de terra rural proibida para estrangeiros limítrofes.}
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak \allowbreak m²/\allowbreak \allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.76 & 6.20 & 5.42 & 4.44 & 3.36 & 2.83 & 3.21 & 3.93 & 4.61 & 5.49 &
6.42 & 6.78 & \textbf{4.95} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 25° N (anual) · 35° N (inverno
jun-ago) · 15° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak \allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak \allowbreak ano \\
\midrule
126 & 139 & 135 & 149 & 143 & 74 & 63 & 38 & 73 & 163 & 190 & 179 &
\textbf{1477 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 2 --- Céu tipicamente escuro \\
Radiância artificial & 0.3 nW/\allowbreak \allowbreak cm²/\allowbreak \allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 5.77 \\
Carbono orgânico (SOC) & 22.46 g/\allowbreak \allowbreak kg \\
Argila & 19.54 \% \\
Areia & 57.43 \% \\
Silte (calc.) & 23.0 \% \\
Densidade aparente & 1.28 g/\allowbreak \allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Presidente Hayes; valores \emph{(dist.)} são específicos
deste distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,693 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 13/\allowbreak \allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 71,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 9.1 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 7.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 29,4\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & 7,2\% & dept. \\
Índice de Gini & 0,453 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & 71,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & 68,9\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak \allowbreak 100k hab) & 5,5--5,6 (2019--2020, fonte INE
--- próxima à média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & médio & dept. \\
População (Censo 2022) & 3.172 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak \allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak \allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak \allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak \allowbreak litro & Gs/\allowbreak \allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.05 & 7,770 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.15 & 8,510 \\
Diesel & 0.98 & 7,252 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak \allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 60\% \\
Cobertura 4G área rural & 35\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & limitada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak \allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 25 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 35\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak \allowbreak satélite \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak \allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak \allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak \allowbreak ha) & 2,000 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak \allowbreak m²) & 600 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak \allowbreak mês) & 250 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak \allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak \allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde27 km (Villa
Hayes) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Villa Hayes

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Villa Hayes.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-asuncion-0000}
Asunción insere-se no departamento de Distrito Capital, caracterizado por principal hub financeiro, comercial e governamental do Paraguai; sede do BCP, ministérios e embaixadas; aeroporto Silvio Pettirossi a 14 km em Luque. Com dimensão de autossuficiência de 7.0, o distrito apresenta base produtiva adequada para projetos de agricultura familiar e pecuária de pequeno a médio porte. Os recursos identificados incluem: Predominância de serviços e hubs logísticos. Resiliência de autossuficiência alimentar interna zero; dependência total de cadeias de suprimento metropolitanas para abastecimento básico. A conectividade logística compreende: Localização estratégica absoluta. Conexão direta com Assunção via Ponte Héroes del Chaco e com o norte do país via Ruta PY09. Risco extremo de paralis. A GSS de 6.5, classificado como Moderadamente Seguro posiciona Asunción como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-asuncion-0000}
No contexto do departamento de Distrito Capital, única capital nacional do Paraguai com oferta completa de serviços especializados, ensino superior (UNA, UCA, UP) e infraestrutura de saúde de alta complexidade. Os diferenciais mais marcantes de Asunción estão na dimensão de solidez institucional (E=8.5) e na de estabilidade natural (riscos climáticos e geológicos) (C=7.5), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. A densidade demográfica — — é um fator relevante para quem valoriza privacidade e baixo índice de conflito social. Em termos de segurança local: Zona de transição com vigilância policial e privada intensificada devido ao valor dos ativos imobiliários. Criminalidade urbana em potencial crescimento. Estabilidade institucional. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Asunción é o de profissionais liberais, executivos, empreendedores de serviços de alto valor, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
