\chapter{Boquerón}\label{dept:Boquerón}
\mapaparaguai{16}{Boquerón}
\vfill\clearpage
\section{Boqueron}

\subsection{Ficha climática de Filadelfia (capital de facto
departamental)}

\textbf{Irradiância solar global --- (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
6.59 & 6.02 & 5.41 & 4.37 & 3.38 & 2.88 & 3.34 & 4.19 & 4.79 & 5.46 &
6.25 & 6.43 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

Média anual: 4.92 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 22° Norte (anual);
32° inverno; 12° verão.

\textbf{Precipitação --- (mm/\allowbreak mês):}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
104 & 127 & 105 & 80 & 63 & 26 & 18 & 12 & 22 & 75 & 106 & 117 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

Média anual: \textasciitilde854 mm/\allowbreak ano. Regime semiárido Chaco Central.
Estação chuvosa Nov-Mar; seca Jun-Set.
\clearpage
\subsection*{Dados Departamentais}

\subsection*{Segurança Pública}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Taxa de homicídios (por 100k hab) & 0,7--1,7 (2019--2020, fonte INE --- entre as mais baixas do país) \\
Crimes registrados (total/ano) & muito baixo (população esparsa de ~60 mil hab. em vasto território) \\
Número de comisarías & ~5 (estimativa --- território imenso, mas população concentrada em poucas cidades) \\
Índice segurança relativo & alto \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Boquerón é o maior departamento do Paraguai em área (91.669 km$^2$) e ao mesmo tempo um dos mais seguros. Com taxa de homicídios de apenas \textbf{0,7 a 1,7 por 100 mil habitantes} (2019--2020), está entre os quatro departamentos mais pacíficos do país. O Ministerio Público registra apenas \textbf{1\% das causas de homicídio doloso} nacional --- proporção mínima.

O departamento é predominantemente habitado por comunidades menonitas (Filadelfia, Loma Plata, Neuland), comunidades indígenas e fazendeiros. As comunidades menonitas têm tradição de organização social rígida, sistema de segurança comunitária próprio e baixíssimas taxas de criminalidade interna.

O Chaco Boreal faz fronteira com a Bolívia e é identificado como rota de aeronaves clandestinas transportando cocaína. No entanto, a densidade policial nas imensas planícies do Chaco é muito baixa e a atuação do crime organizado é logística (transporte), não territorial (conflitos armados por controle de área).

As estradas no Chaco são em sua maioria de terra e frequentemente intransitáveis durante chuvas (especialmente janeiro--março). O isolamento é o principal risco para qualquer residente, mais do que a criminalidade em si.

\subsection*{IDH e Desenvolvimento Humano}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
IDH & 0,676 \\
Classificação IDH & médio \\
Ranking nacional (1=melhor) & 16/18 \\
Esperança de vida & 70,8 anos \\
Anos de escolaridade média & 7,1 anos \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.600 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Nota: IDH estimado com base na Global Data Lab e análises do Chaco paraguaio. Boquerón tem perfil peculiar: sua renda per capita é relativamente alta por conta das enormes propriedades menonitas e agropecuárias, mas o IDH é médio por baixa escolaridade e serviços de saúde limitados para a população não-menonita. O RNB per capita reflete a riqueza das cooperativas menonitas.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Taxa de pobreza total (\%) & estimativa 24,0\% \\
Taxa de pobreza extrema (\%) & estimativa 7,5\% \\
Índice de Gini & estimativa 0,485 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> IMPORTANTE: A EPHC (Encuesta Permanente de Hogares Continua) do INE NÃO inclui os departamentos de Boquerón e Alto Paraguay. Estimativas baseadas em dados do Censo 2022 e estudos de pobreza multidimensional disponíveis. O Gini estimado reflete alta desigualdade entre menonitas prósperos e populações indígenas Nivaclé, Ayoreo e Guaraní Ñandeva vulneráveis.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Acesso a água potável (\%) & estimativa 52,3\% \\
Acesso a saneamento (\%) & estimativa 48,7\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Estimativa baseada no Censo 2022 e dados de acesso à água no Chaco. O desafio hídrico é extremo --- a maior parte das terras de Boquerón tem água salobra ou insalubre, e o acesso a água potável depende de cisternas e sistemas de coleta de chuva ou dessalinização (especialmente nas cooperativas menonitas).

Boquerón é o maior departamento do Paraguai em área e o coração das cooperativas menonitas --- Filadelfia, Loma Plata e Neuland são cidades prósperas administradas por essas comunidades, com supermercados, hospitais próprios, escolas e indústrias alimentícias. O departamento tem uma das maiores produções leiteiras e de carne bovina do Paraguai. Para imigrantes brasileiros, a realidade é bifurcada: nas cidades menonitas, a qualidade de vida é surpreendentemente boa, com serviços de alto padrão. Fora delas, o Chaco profundo é uma região de extrema precariedade. A falta de dados oficiais de pobreza na EPHC (não coberta pelo INE) dificulta avaliações precisas. O acesso a água potável (estimativa 52,3\%) é crítico no Chaco seco. Recomendado apenas para quem tem projetos específicos de pecuária, soja ou parcerias com cooperativas menonitas.

\subsection*{Sistema Prisional}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
{\small
{\scriptsize\setlength{\tabcolsep}{2pt}\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXXX}}
\toprule
Nome & Município & Capacidade & População & Superlotação \\
\midrule
Penitenciaría Regional de Filadelfia & Filadelfia & 50 & ~75 & ~150\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Total de estabelecimentos & 1 \\
Capacidade total (vagas) & ~50 \\
População carcerária total & ~75 \\
Taxa de superlotação & ~150\% \\
\% presos provisórios & ~67\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Boquerón é o departamento mais extenso do Paraguai e um dos maiores da América do Sul (91.669 km$^2$), mas com densidade populacional extremamente baixa. A economia baseia-se em pecuária bovina de alto desempenho, a maior do Paraguai em produtividade por hectare, além de agricultura (soja, sorgo) nas colônias menonitas do Chaco Central.

A única penitenciaría regional do departamento está em Filadelfia, capital e maior cidade, sede das tradicionais colônias menonitas (Fernheim, Menno, Neuland). O estabelecimento é o menor do sistema penitenciário paraguaio em número de detentos, refletindo a baixíssima densidade populacional e os baixos índices de criminalidade da região.

O Chaco Central (Filadelfia e arredores) tem índices de violência muito abaixo da média nacional. A comunidade menonita mantém forte coesão social e sistemas próprios de resolução de conflitos, reduzindo a demanda pelo sistema penal formal.

Municípios mais remotos como Mariscal José Félix Estigarribia e General Eugenio A. Garay ficam a centenas de quilômetros de Filadelfia; casos penais dessas regiões frequentemente utilizam delegacias locais ou são transferidos para o presídio de referência de Villa Hayes.

\textbf{Para imigrantes:} Boquerón é um dos ambientes mais seguros e com maior qualidade de vida relativa do interior paraguaio. Filadelfia tem excelente infraestrutura para o Chaco (hospitais, supermercados, escolas bilíngues alemão-espanhol). O setor agroindustrial oferece oportunidades para profissionais qualificados. Requer adaptação ao clima extremo (calor seco, frio noturno no inverno) e ao isolamento geográfico.

\subsection*{Recursos Hídricos Subterrâneos}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Aquífero & Cobertura no Dept. & Profundidade Média & Vazão Típica \\
\midrule
Yrenda-Toba-Tarijeño (SAYTT) --- confinado & ~95\% & 100--350 m & 20--80 m$^3$/h \\
Aluvial (paleocursos e meandros abandonados) & Localizado & 15--40 m & 3--10 m$^3$/h \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Profundidade média --- SAYTT (m) & 100--350 \\
Profundidade mínima para água menos salina (m) & >150--200 \\
Profundidade máxima recomendada (m) & 450 \\
Vazão típica (m$^3$/h) & 20--80 \\
Custo estimado perfuração (USD) & 5.000 -- 18.000 \\
Qualidade da água (0--100 m) & ruim a imprópria (salobra a salina) \\
Qualidade da água (>150 m) & moderada (salobra em muitas áreas, requer dessalinização) \\
Condutividade elétrica típica (µS/cm) & 1.000--12.000+ \\
pH médio & 7,5--9,0 \\
Outorga necessária & sim \\
Órgão regulador & MADES --- DGPCRH \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Boquerón é o maior departamento do Paraguai e o coração do Chaco Central. O Sistema Acuífero Yrenda (SAY) cobre praticamente todo o território, mas apresenta o maior problema de qualidade de toda a rede hídrica subterrânea paraguaia: salinidade elevada em quase toda a extensão. O departamento é quase inteiramente inserido no SAY. A salinidade aumenta de noroeste (recarga na Bolívia) para sudeste (descarga no rio Paraguay). A condutividade elétrica de poços documentados em Villa Choferes del Chaco atingiu 12.000 mg/L --- água completamente imprópria para consumo humano ou animal sem tratamento intensivo. Em Infante Rivarola (fronteira com a Bolívia), água relativamente doce começa a partir de 120 m com vazões de até 80 m$^3$/h. Em Pozo Hondo, água doce ocorre entre 198 e 212 m. Meandros abandonados de rios (paleocursos) podem conter bolsões de água doce a profundidades menores. O Governo instalou usinas dessalinizadoras em vários pontos do Chaco Central, com resultados técnicos variados e custos operacionais elevados. Uso principal: dessedentação de gado bovino, abastecimento de comunidades menonitas (com tratamento próprio), uso industrial (com tratamento).

Boquerón é o departamento mais desafiador do Paraguai para acesso à água potável. As comunidades menonitas (Filadelfia, Loma Plata, Neuland) desenvolveram ao longo de décadas sistemas próprios de dessalinização e gerenciamento hídrico altamente sofisticados, sendo referência regional. Para imigrantes, a realidade é direta: o custo de água potável em Boquerón é MUITO maior que na Região Oriental. Perfuração de poço (USD 5.000--18.000) + sistema de dessalinização (USD 10.000--50.000+ para fazendas) + manutenção contínua são investimentos obrigatórios. Propriedades próximas a Filadelfia e centros menonitas têm infraestrutura hídrica mais desenvolvida. Para fazendas de gado extensivo (atividade dominante), a dessedentação animal consome grande volume e a qualidade tolerada é diferente do consumo humano. Não recomendado para imigrantes sem capital para infraestrutura hídrica completa.

\subsection*{Aptidão do Solo}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Tipo de Solo & \% do Território & Características \\
\midrule
Arenossolos / Regossolos & 35\% & Solos arenosos do Chaco Seco Central; drenagem boa mas fertilidade muito baixa; baixa retenção hídrica \\
Cambissolos & 30\% & Solos de textura siltosa-argilosa; moderada fertilidade; camada de carbonatos entre 70-120 cm \\
Luvissolos / Alfissolos & 20\% & Solos com B argílico; moderada a boa fertilidade quando com pH adequado; risco de salinização \\
Solonetz / Salinos-sódicos & 15\% & Solos com alta concentração de sódio trocável; estrutura laminar, impermeáveis; uso muito limitado \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Classe & \% Território & Uso Recomendado \\
\midrule
Lavoura intensiva & 15\% & Soja (zona leste --- transição), algodão nas colônias menonitas \\
Lavoura extensiva & 20\% & Sorgo, girassol, amendoim, gergelim \\
Pastagem natural/melhorada & 45\% & Pecuária extensiva e semi-intensiva (principal atividade) \\
Floresta / reserva & 15\% & Bosque do Chaco Seco e Bosque Seco Chiquitano \\
Sem aptidão agrícola & 5\% & Salinas, áreas desnudas, áreas urbanas (Filadelfia) \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
pH médio & 7,0 -- 8,5 \\
Fertilidade natural & baixa a média \\
Teor de matéria orgânica & baixo \\
Necessidade de calcário & não (solos alcalinos; problema oposto) \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Boquerón é território de alta complexidade para imigrantes brasileiros sem experiência no bioma Chaco. As colônias menonitas (Filadelfia, Loma Plata) demonstram que é possível agricultura produtiva com gestão intensiva de recursos hídricos, mas exige capital, tecnologia e adaptação cultural. Para brasileiros com experiência em Cerrado árido do oeste da Bahia ou norte de Minas Gerais, pode haver algum paralelo. Para quem vem do Sul ou Centro-Oeste úmido, o ambiente é radicalmente diferente. A pecuária extensiva em grandes propriedades é mais acessível como ponto de entrada. O preço da terra é o mais baixo do Paraguai.

\subsection*{Terra Rural}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Tipo & Preço (USD/ha) & Faixa & Tendência \\
\midrule
Agrícola (com irrigação / alta pluviosidade) & 1.800 & 1.200 -- 3.000 & $\uparrow$ \\
Pastagem estabelecida (pecuária intensiva) & 900 & 600 -- 1.500 & $\uparrow$ \\
Terra bruta / campo nativo & 450 & 200 -- 800 & $\rightarrow$ \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Referências confirmadas 2024: terra virgem Boquerón USD 500--700/ha; estância estabelecida Boquerón USD 800/ha; campo de 11.236 ha a USD 800/ha; propriedade Rio Pilcomayo USD 560/ha; central Chaco estabelecido USD 900/ha; central Chaco virgem USD 450/ha.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Valorização anual média (\%) & 5--8\% \\
Lote mínimo rural (ha) & 50 (típico para pecuária viável) \\
Imposto territorial rural (\%) & 1\% sobre valor fiscal \\
Liquidez do mercado & baixa--média \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Boquerón (PY) & Mato Grosso do Sul --- Pantanal (BR) & Mato Grosso --- Cerrado (BR) \\
\midrule
Pastagem estabelecida (USD/ha) & 600--1.500 & 4.000--9.000 & 4.500--10.000 \\
Terra bruta (USD/ha) & 200--800 & 1.500--4.000 & 2.000--5.000 \\
Custo relativo & ~12--15\% do MS & referência MS & referência MT \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Boquerón oferece as menores relações preço/hectare do Paraguai, mas exige capital para investimento em infraestrutura (cercas, água, pastagens). Para grandes escalas de pecuária extensiva, é um dos últimos fronteirs de expansão barata na América do Sul.

\subsection*{Mercado Imobiliário}

\textbf{Capital:} Filadelfia

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Tipo & Preço (USD/m$^2$) & Aluguel (USD/mês) \\
\midrule
Apartamento 2 quartos & 500 -- 800 & 200 -- 380 \\
Casa 3 quartos & 450 -- 750 & 180 -- 340 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> Nota: O mercado de Filadelfia é essencialmente de casas unifamiliares; apartamentos são raros. A comunidade menonita tem padrão construtivo próprio --- bem construídas, funcionais, com grandes quintais. Terrenos em guaranis com faixa de Gs. 96M a Gs. 2,1 bilhões dependendo de tamanho e localização.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Valorização anual (\%) & 4--6\% \\
Disponibilidade de financiamento & boa dentro da comunidade (cooperativas menonitas têm estrutura financeira sólida) \\
Bairros mais valorizados & Centro de Filadelfia, Loma Plata, Neuland \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

\textbf{Vale a pena comprar ou alugar?}
O Chaco paraguaio, e Filadelfia em particular, é um caso único: uma cidade próspera construída por menonitas no meio do Chaco árido. A infraestrutura é surpreendentemente boa --- energia elétrica, água tratada, hospitais modernos, supermercados, escolas de qualidade. Para quem investe em pecuária no Chaco, morar em Filadelfia é a opção mais confortável.

\textbf{Áreas recomendadas:}

\textbf{Armadilhas comuns:}

\subsection*{Cobertura Celular}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
{\small
{\scriptsize\setlength{\tabcolsep}{2pt}\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXXXX}}
\toprule
Operadora & 2G & 3G & 4G & 5G & Cobertura Pop. \\
\midrule
Tigo & 45\% & 28\% & 15\% & --- & 38\% \\
Personal/Claro & 30\% & 18\% & 8\% & --- & 25\% \\
VOX & 12\% & 5\% & 2\% & --- & 10\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}
}

> \textbf{Nota:} Boquerón é o maior departamento do Paraguai em área (~91.669 km$^2$) e tem a cobertura celular mais precária do país. A capital Filadelfia (~25k hab., capital do Mennonato) e comunidades menonitas próximas (Loma Plata, Neuland) têm cobertura razoável. O restante do vastíssimo território --- florestas, estâncias e missões indígenas --- tem cobertura muito limitada ou inexistente.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Melhor operadora rural & Tigo (único com cobertura FSU em pontos isolados) \\
Velocidade 4G média (Mbps) & 8--18 (Filadelfia/centros menonitas) / <2 (interior) \\
Áreas sem cobertura & 80\%+ do território; Chaco profundo sem nenhuma cobertura \\
Sinal em propriedade rural & muito ruim --- essencialmente ausente fora dos centros \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Plano & Operadora & USD/mês & Dados \\
\midrule
Pré-pago básico (7 dias) & Tigo & ~2,50 & 3 GB \\
Pré-pago intermediário (30 dias) & Personal & ~5,00 & 8 GB \\
Pós-pago entrada & Tigo & ~12,00 & 15 GB + chamadas \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

\subsection*{Internet}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.32\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.58\linewidth}@{}}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
\% população com internet & ~35\% \\
\% com banda larga fixa & ~20\% dos domicílios (majoritariamente nos centros menonitas) \\
Velocidade média download (Mbps) & 15--50 (centros menonitas) / <3 (interior) \\
Velocidade média upload (Mbps) & 5--15 (centros menonitas) \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

> As comunidades menonitas (Filadelfia, Loma Plata, Neuland) têm, proporcionalmente, melhor conectividade do que a média do departamento, resultado do modelo cooperativo de gestão dessas comunidades. O restante do departamento tem acesso muito inferior.

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.42\linewidth}@{}}
\toprule
Tecnologia & Disponibilidade & Velocidade Típica \\
\midrule
Fibra ótica (FTTH) & Filadelfia, Loma Plata, Neuland & 30--200 Mbps \\
Cabo HFC & Filadelfia (limitado) & 20--80 Mbps \\
Rádio/Wireless & Centros menonitas + arredores & 5--40 Mbps \\
ADSL (Copaco) & Municípios com central telefônica & 1--6 Mbps \\
3G Solar (Tigo-FSU) & Comunidades indígenas específicas & 0,5--3 Mbps \\
Satélite (Starlink) & TODO o departamento & 50--200 Mbps \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.18\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\linewidth}@{}}
\toprule
Provedor & Tecnologia & Área de cobertura & Preço ref. (USD/mês) \\
\midrule
Tigo & Fibra/Rádio & Centros menonitas + Ruta 9 (parcial) & 18--45 \\
Claro/Personal & Rádio & Filadelfia & 15--40 \\
Copaco & ADSL/Rádio & Centros com central + rota Transchaco & 10--25 \\
ISPs cooperativos & Fibra/Rádio & Comunidades menonitas & preços locais \\
Tigo FSU & 3G solar & Comunidades indígenas & subsidiado \\
Starlink & Satélite LEO & TODO o departamento & ~44 + equip. ~370 \\
\bottomrule
\end{tabularx}}
}

Boquerón representa o \textbf{maior desafio de conectividade rural do Paraguai}:

\textbf{Centros menonitas (Filadelfia, Loma Plata, Neuland):}

\textbf{Resto do departamento (80\%+ do território):}

\textbf{Alerta máximo para imigrantes:} Boquerón é uma das regiões do mundo com menor densidade demográfica. A conectividade é um fator limitante de primeira ordem. Planejar Starlink como infraestrutura obrigatória desde o primeiro dia. Custo adicional de ~USD 44/mês deve ser incluído no orçamento de qualquer propriedade rural no Chaco.

\clearpage
\newpage
\secaoDiagnostico{Boqueron}{\mapaDistrito{1606}}{Boqueron (Boqueron) apresenta perfil operacional consolidado para
\label{dist:16_boqueron}
comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura, risco
hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.7;
risco predominante: moderado.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:16_Boqueron:Boqueron}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.8 & - \\
B - Risco Social & 8.4 & - \\
C - Riscos Naturais & 6.4 & - \\
D - Autossuficiência & 7.5 & - \\
E - Institucional & 8.2 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.7} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Exposicao hidrometeorologica moderada (45-64/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=45/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=70/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  22°46'S 59°56'W (geocodificado via Nominatim).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.67 & 6.10 & 5.57 & 4.55 & 3.49 & 3.01 & 3.39 & 4.22 & 4.82 & 5.55 &
6.35 & 6.57 & \textbf{5.02} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 23° N (anual) · 33° N (inverno
jun-ago) · 13° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
104 & 122 & 110 & 79 & 58 & 21 & 16 & 11 & 19 & 69 & 97 & 114 &
\textbf{825 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 2 --- Céu tipicamente escuro \\
Radiância artificial & 0.2 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 6.85 \\
Carbono orgânico (SOC) & 15.05 g/\allowbreak kg \\
Argila & 30.55 \% \\
Areia & 35.55 \% \\
Silte (calc.) & 33.9 \% \\
Densidade aparente & 1.4 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Boquerón; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,676 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 16/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7.2 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.600 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & estimativa 24,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & estimativa 7,5\% & dept. \\
Índice de Gini & estimativa 0,485 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & estimativa 52,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & estimativa 48,7\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 0,7--1,7 (2019--2020, fonte INE
--- entre as mais baixas do país) & dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & N/\allowbreak D & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.12 & 8,288 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.22 & 9,028 \\
Diesel & 1.05 & 7,770 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 55\% \\
Cobertura 4G área rural & 30\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & limitada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 28 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 38\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak satélite \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 1,200 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 700 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 300 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde62 km
(Filadelfia) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Filadelfia

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Filadelfia.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-boqueron-1606}
Boqueron insere-se no departamento de Boquerón, caracterizado por maior departamento do PY; colonias menonitas Menno, Fernheim e Neuland com agroindústria de referência mundial; gado de corte e leite de alta qualidade; laticínios Chortitzer exportam para 20 países. A dimensão de autossuficiência (7.5) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. A GSS de 7.7, classificado como Seguro posiciona Boqueron como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-boqueron-1606}
No contexto do departamento de Boquerón, o modelo menonita de organização cooperativa (Chortitzer, Friesland, TrebolFrisch) é o mais eficiente da América do Sul — imigrantes com capital e disposição para o Chaco acessam um ecossistema produtivo maduro sem precisar construir do zero. Os diferenciais mais marcantes de Boqueron estão na dimensão de segurança social (B=8.4) e na de solidez institucional (E=8.2), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Boqueron é o de pecuaristas, colonos religiosos conservadores, agroindustriais capitalizados, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Filadelfia}{\mapaDistrito{1604}}{Filadelfia (Boqueron) apresenta perfil operacional consolidado para
\label{dist:16_filadelfia}
comparacao territorial, com leitura conjunta de infraestrutura, risco
hidroclimatico e capacidade de continuidade de servicos essenciais.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Atualizar indicadores criticos em ciclo trimestral.
\item
  Confirmar trafegabilidade e contingencia hidrica/\allowbreak energetica local.
\item
  Validar checklist de resiliencia domiciliar/\allowbreak logistica antes de decisao
  final.
\end{itemize}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado como candidato em analise multicriterio, condicionado ao
cumprimento das pre-condicoes acima. Referência atual de score: GSS 7.2;
risco predominante: alto.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Delimitacao territorial validada por georreferencia institucional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    População municipal/\allowbreak distrital referenciada por base censitaria
    nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Comparabilidade intra-departamental apoiada em indicadores
    distritais oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Estado macro de conectividade viaria ancorado em informacoes de
    rodovias.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{4}
  \tightlist
  \item
    Exposicao hidrometeorologica monitorada por avisos oficiais.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{5}
  \tightlist
  \item
    Historico de contexto meteorologico apoiado em publicacoes tecnicas.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{6}
  \tightlist
  \item
    Capacidade institucional de resposta a eventos apoiada em acoes da
    SEN\footnote{\fineSEN}.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{7}
  \tightlist
  \item
    Infraestrutura energetica analisada via operador nacional.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{8}
  \tightlist
  \item
    Referências de obras e logistica nacional verificadas no MOPC.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{9}
  \tightlist
  \item
    Contexto sociopolitico institucional referenciado por autoridade
    eleitoral.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{10}
  \tightlist
  \item
    Camada cartografica de apoio eleitoral/\allowbreak territorial consultada.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{11}
  \tightlist
  \item
    Dados publicos complementares para verificacao cruzada.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:16_Boqueron:Filadelfia}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.6 & - \\
B - Risco Social & 8.3 & - \\
C - Riscos Naturais & 4.7 & - \\
D - Autossuficiência & 7.2 & - \\
E - Institucional & 7.6 & - \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.2} & \textbf{Seguro (bom potencial com preparacao).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Alta exposicao hidrometeorologica (\textgreater=65/\allowbreak 100).
\item
  Conectividade viaria favoravel (\textgreater=70/\allowbreak 100).
\item
  Estoque de contingencia para 14 dias (agua/\allowbreak alimentos/\allowbreak combustivel),
  priorizado quando risco hidro=66/\allowbreak 100.
\item
  Duplicar rotas/\allowbreak logistica quando conectividade viaria=85/\allowbreak 100 for
  \textless70; manter rota secundaria mapeada e testada trimestralmente.
\item
  Plano de energia resiliente com autonomia minima de 72h
  (geracao/\allowbreak backup), revisao semestral.
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[-] N/\allowbreak A
\end{description}
Coordenadas: -22.35°S /\allowbreak  -60.03°W. Acesso em 2026-03-20.

\textbf{Irradiância solar global (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
6.59 & 6.02 & 5.41 & 4.37 & 3.38 & 2.88 & 3.34 & 4.19 & 4.79 & 5.46 &
6.25 & 6.43 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

Média anual: 4.92 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Mínimo: Jun (2.88) \textbar{} Máximo: Jan
(6.59).

\textbf{Precipitação (mm/\allowbreak mês → mm/\allowbreak ano \textasciitilde854):}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
104 & 127 & 105 & 80 & 63 & 26 & 18 & 12 & 22 & 75 & 106 & 117 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

Estação chuvosa Nov-Mar; seca Jun-Set (mínimo absoluto em Ago). Regime
semiárido do Chaco Central.

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 22° Norte (anual); 32° no inverno
(Jun-Ago); 12° no verão (Nov-Jan). Base: latitude -22.35°S.
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 6.9 \\
Carbono orgânico (SOC) & 15.81 g/\allowbreak kg \\
Argila & 31.79 \% \\
Areia & 33.05 \% \\
Silte (calc.) & 35.2 \% \\
Densidade aparente & 1.39 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Boquerón; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,676 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 16/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.3 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.600 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & estimativa 24,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & estimativa 7,5\% & dept. \\
Índice de Gini & estimativa 0,485 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & estimativa 52,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & estimativa 48,7\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 0,7--1,7 (2019--2020, fonte INE
--- entre as mais baixas do país) & dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & N/\allowbreak D & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Capital departamental

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.12 & 8,288 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.22 & 9,028 \\
Diesel & 1.05 & 7,770 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 55\% \\
Cobertura 4G área rural & 30\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & limitada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 28 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 38\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak satélite \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 1,200 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 804 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 360 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & sim \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & local \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} Hospital distrital /\allowbreak  regional de
Filadelfia; rede de USF e farmacias locais

\textbf{Observação para imigrantes:} Centro de referencia do
departamento. Acesso a atendimento primario e, em geral, a maior oferta
publica e privada da area. Cobertura privada continua recomendada para
especialidades e urgências de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-filadelfia-1604}
Filadelfia insere-se no departamento de Boquerón, caracterizado por maior departamento do PY; colonias menonitas Menno, Fernheim e Neuland com agroindústria de referência mundial; gado de corte e leite de alta qualidade; laticínios Chortitzer exportam para 20 países. Com dimensão de autossuficiência de 7.2, o distrito apresenta base produtiva adequada para projetos de agricultura familiar e pecuária de pequeno a médio porte. A GSS de 7.2, classificado como Seguro posiciona Filadelfia como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-filadelfia-1604}
No contexto do departamento de Boquerón, o modelo menonita de organização cooperativa (Chortitzer, Friesland, TrebolFrisch) é o mais eficiente da América do Sul — imigrantes com capital e disposição para o Chaco acessam um ecossistema produtivo maduro sem precisar construir do zero. Os diferenciais mais marcantes de Filadelfia estão na dimensão de segurança social (B=8.3) e na de posicionamento estratégico (ameaças externas) (A=7.6), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Filadelfia é o de pecuaristas, colonos religiosos conservadores, agroindustriais capitalizados, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Loma Plata}{\mapaDistrito{1605}}{Loma Plata é a fortaleza de suprimentos do Chaco Central. Oferece uma
\label{dist:16_loma_plata}
infraestrutura de produção alimentar e logística de padrão
internacional, operada por um sistema cooperativista de extrema
eficiência e segurança social. Sua força reside na excepcional
concentração de proteína e capital organizacional. Contudo, sua
sobrevivência depende de um fio de água (Aqueduto) e da estabilidade de
longas rotas rodoviárias. É o local ideal para bases de suprimento e
moradia para quem busca ordem social e recursos, exigindo do ocupante a
criação de uma reserva hídrica individual invulnerável para mitigar os
riscos climáticos do Chaco.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para estabelecimentos de suporte logístico e
autossuficiência proteica. Requer investimento obrigatório em
armazenamento hídrico de grande escala e autonomia energética solar. O
GSS de 6.1 reflete o poder dos recursos e governança em contraste com a
vulnerabilidade climática crítica. Referência atual de score: GSS 6.1.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de produção e sustentabilidade industrial da Cooperativa
    Chortitzer.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de solos e vulnerabilidades climáticas do Chaco Central (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de segurança pública e governança municipal de elite.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:16_Boqueron:Loma_Plata}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 4.0 & Hub industrial e de suprimentos de elite; alvo estratégico de altíssima visibilidade e interesse nacional \\
B - Risco Social & 6.0 & População urbana concentrada e gerenciada; forte estabilidade social produtora \\
C - Riscos Naturais & 6.5 & Geologia muito estável; nota penalizada pela hostilidade climática e seca extrema \\
D - Autossuficiência & 7.5 & Recursos de proteína e leite de nível mundial; limitado pela vulnerabilidade hídrica extrema \\
E - Institucional & 7.0 & Fortíssima governança privada cooperativista e segurança institucional funcional \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.1} & \textbf{Moderadamente Seguro (Localidade de elite para suporte logístico e produção, exigindo investimento radical em autonomia hídrica).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Escassez Hídrica Crítica:} Dependência de infraestrutura de
  longa distância (Mitigação: construção de sistemas massivos de
  captação de chuva vedados - aljibes - e estocagem de 6 meses de
  consumo).
\item
  \textbf{Alvo Estratégico Industrial:} Polo de suprimentos é alvo
  prioritário em crises de fome nacional (Mitigação: residência rural
  afastada 10-15 km do núcleo urbano industrial).
\item
  \textbf{Dependência de Redes:} Vulnerabilidade a interrupções na Ruta
  PY09 (Mitigação: aproveitar a Ruta PY15 - Bioceânica - como via
  alternativa para o Brasil/\allowbreak Chile).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  22°23'S 59°50'W.
\item[Topografia]  Relevo plano, característico do Chaco Central paraguaio. Solo predominante Luvisol (mecanicamente difícil e salobro). Altitude \textasciitilde 130m. Área de \textasciitilde 1.787 km². Geologicamente estável, risco sísmico desprezível.
\item[Alvos Estratégicos]  Sede da Cooperativa Chortitzer (Motor econômico e logístico vital do Chaco); Polo industrial lácteo e frigorífico de grande porte; Terminal receptor do Aqueduto do Chaco (infraestrutura hídrica crítica); Aeródromo de Loma Plata; Nodo de transmissão elétrica de alta tensão. Alvo estratégico de altíssima visibilidade econômica e de suprimentos.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (NE) e Leste. Baixo risco de fallout direto de alvos continentais; posição isolada e favorável.
\item[População]  20.545 habitantes (Censo 2022 Final). População com forte componente demográfico de origem europeia (menonita), indígena e latina, integrada ao sistema produtivo cooperativista.
\item[Densidade]  \textasciitilde 11,5 hab/\allowbreak km² (Densidade baixa no total distrital, mas com núcleo urbano industrial altamente organizado e denso). Oferece isolamento social em chácaras e estâncias no entorno.
\item[Vias de Acesso]  Localização privilegiada próxima à Ruta PY09 (Transchaco) e diretamente conectada à Ruta PY15 (Bioceânica). Hub logístico fundamental para a produção do Chaco Central. Risco de isolamento geográfico total se os eixos rodoviários para a Região Oriental forem interrompidos em crises nacionais.
\item[Serviços]  Infraestrutura de saúde privada de elite (Hospital Loma Plata). Rede bancária, técnica e administrativa de primeiro nível sustentada pela Cooperativa Chortitzer.
\item[Custo de Vida]  Médio; economia dolarizada pelo agronegócio e produção industrial exportadora.
\item[Preço da Terra]  US\$ 1.500-2.000/\allowbreak ha (terras desenvolvidas/\allowbreak mecanizadas); US\$ 600-900/\allowbreak ha (campos virgens).
\item[Hidrologia]  Risco de Seca Severa. Déficit hídrico crônico é o maior desafio existencial. Dependência vital do Aqueduto, tajamares (reservatórios) e sistemas de captação pluvial. Baixo risco de inundações fluviais, mas vulnerabilidade a inundações repentinas em solos Luvisóis compactados.
\item[Clima]  Tropical Semiárido. Verões com calor extremo (>45°C) e radiação solar intensa.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu); nodo de distribuição regional com sistemas de apoio industrial potentes.
\item[Água]  Recurso Crítico. Dependência de infraestrutura externa (Aqueduto de Puerto Casado) e armazenamento local massivo. Água subterrânea é predominantemente salobra, exigindo tratamento técnico.
\item[Qualidade do Solo]  Solo argiloso e salino (Luvisol); exige manejo técnico avançado para agricultura, mas excelente para pastagens cultivadas e produção de sementes.
\item[Recursos Locais]  Altíssima resiliência alimentar proteica. Gigantesca produção de carne bovina e laticínios (Marca Trébol). Organização cooperativista provê logística, armazenamento e processamento de nível mundial, permitindo independência total em crises de suprimentos alimentares básicos.
\item[Segurança]  Uma das zonas urbanas mais seguras do Paraguai. Baixíssima criminalidade urbana. Coesão social fortíssima baseada na ética de trabalho menonita e na integração das comunidades locais ao sistema cooperativo. Presença institucional de segurança privada e pública funcional.
\item[Leis Local]  Município consolidado e polo de influência geopolítica no Chaco. \\ \textbf{Livre de Restrição} de Fronteira. \\ \textit{Aquisição de terra rural proibida para estrangeiros limítrofes.}
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.67 & 6.10 & 5.57 & 4.55 & 3.49 & 3.01 & 3.39 & 4.22 & 4.82 & 5.55 &
6.35 & 6.57 & \textbf{5.02} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 22° N (anual) · 32° N (inverno
jun-ago) · 12° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
104 & 127 & 105 & 80 & 63 & 26 & 18 & 12 & 22 & 75 & 106 & 117 &
\textbf{860 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 2 --- Céu tipicamente escuro \\
Radiância artificial & 0.2 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 7.03 \\
Carbono orgânico (SOC) & 14.53 g/\allowbreak kg \\
Argila & 30.35 \% \\
Areia & 35.52 \% \\
Silte (calc.) & 34.1 \% \\
Densidade aparente & 1.39 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Boquerón; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,676 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 16/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.3 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.600 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & estimativa 24,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & estimativa 7,5\% & dept. \\
Índice de Gini & estimativa 0,485 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & estimativa 52,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & estimativa 48,7\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 0,7--1,7 (2019--2020, fonte INE
--- entre as mais baixas do país) & dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 20.545 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.12 & 8,288 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.22 & 9,028 \\
Diesel & 1.05 & 7,770 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 55\% \\
Cobertura 4G área rural & 30\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & limitada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 28 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 38\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak satélite \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 1,200 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 700 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 300 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde24 km
(Filadelfia) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Filadelfia

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Filadelfia.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-loma-plata-1605}
Loma Plata insere-se no departamento de Boquerón, caracterizado por maior departamento do PY; colonias menonitas Menno, Fernheim e Neuland com agroindústria de referência mundial; gado de corte e leite de alta qualidade; laticínios Chortitzer exportam para 20 países. A dimensão de autossuficiência (7.5) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. Os principais recursos locais incluem: Altíssima resiliência alimentar proteica. Gigantesca produção de carne bovina e laticínios (Marca Trébol). Organização cooperativista provê logística, armazenamento e processamento de nível mundial, p. A conectividade logística é dada por: Localização privilegiada próxima à Ruta PY09 (Transchaco) e diretamente conectada à Ruta PY15 (Bioceânica). A GSS de 6.1, classificado como Moderadamente Seguro posiciona Loma Plata como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-loma-plata-1605}
No contexto do departamento de Boquerón, o modelo menonita de organização cooperativa (Chortitzer, Friesland, TrebolFrisch) é o mais eficiente da América do Sul — imigrantes com capital e disposição para o Chaco acessam um ecossistema produtivo maduro sem precisar construir do zero. Os diferenciais mais marcantes de Loma Plata estão na dimensão de autossuficiência produtiva (D=7.5) e na de solidez institucional (E=7.0), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. Em termos de segurança local: Uma das zonas urbanas mais seguras do Paraguai. Baixíssima criminalidade urbana. Coesão social fortíssima baseada na ética de trabalho menonita e na integração das comunidades locais. O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Loma Plata é o de pecuaristas, colonos religiosos conservadores, agroindustriais capitalizados, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
\secaoDiagnostico{Mariscal Estigarribia}{\mapaDistrito{1602}}{Mariscal Estigarribia é o centro de gravidade militar e logístico do
\label{dist:16_mariscal_estigarribia}
Chaco Boreal. Oferece o nível mais profundo de isolamento geográfico e
demográfico do país, protegido pela imensidão do deserto e pela presença
ostensiva das forças armadas. Sua força reside na infraestrutura
estratégica de elite (Base Aérea e Rodovias) e no anonimato garantido
pela baixa densidade. Contudo, sua importância tática a torna um alvo
visível em cenários de conflito, e sua hostilidade hídrica exige um
nível de preparo técnico que poucos refúgios exigem. É o local ideal
para quem busca segurança através da ordem militar e do isolamento,
mantendo autonomia hídrica e distanciamento dos perímetros táticos.

\subsubsection{Por que sim}

Baixa taxa de criminalidade e ambiente social estável. Comunidade coesa e baixa densidade populacional. Distância de centros urbanos problemáticos. Histórico de tranquilidade e paz social.

\subsubsection{Por que não}

Risco de inundações recorrentes. Temperaturas extremas (verões muito quentes). Secas periódicas ou irregularidade pluviométrica. Exposição a eventos climáticos adversos.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado como base de suprimentos pesados ou refúgio tático
para perfis autônomos com meios de transporte próprios. Requer
investimento obrigatório em segurança hídrica (Aquiífero Yrenda/\allowbreak Chuvas)
e energia solar redundante. O GSS de 6.7 reflete o poder das
instituições e recursos estratégicos em contraste com a vulnerabilidade
climática e tática. Referência atual de score: GSS 6.7.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \tightlist
  \item
    Dados censitários validados (INE\footnote{\fineINE} 2022).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{1}
  \tightlist
  \item
    Relatórios de modernização da Base Aérea de Mariscal Estigarribia
    (MDN).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{2}
  \tightlist
  \item
    Mapa de bacias hídricas do Aquífero Yrenda (MAG).
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \def\labelenumi{\arabic{enumi})}
  \setcounter{enumi}{3}
  \tightlist
  \item
    Registro de segurança pública e controle tático de fronteiras.
  \end{enumerate}
\end{itemize}}{dist:16_Boqueron:Mariscal_Estigarribia}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 4.5 & Ponto estratégico militar e logístico mundial; base aérea e hub bioceânico de altíssima visibilidade \\
B - Risco Social & 8.5 & Densidade populacional próxima de zero em território vasto; isolamento social superior \\
C - Riscos Naturais & 6.5 & Geologia estável; nota penalizada pela hostilidade climática e seca extrema \\
D - Autossuficiência & 7.5 & Recursos de proteína animal, Aquífero Yrenda e logística pesada; sede de ativos energéticos \\
E - Institucional & 7.0 & Forte segurança institucional militar e presença do Estado em zona estratégica \\
\midrule \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.7} & \textbf{Moderadamente Seguro (Ideal como hub logístico militarizado e isolamento tático extremo para perfis que possuam autonomia hídrica total).} \\ \bottomrule \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Alvo Estratégico Militar Primário:} A base aérea é um alvo
  obrigatório em conflitos internacionais (Mitigação: residência rural
  afastada 20-30 km do perímetro da base e da intersecção das rotas).
\item
  \textbf{Escassez Hídrica Absoluta:} Dependência de fontes controladas
  (Mitigação: construção de reservatórios subterrâneos massivos e
  sistemas de purificação solar).
\item
  \textbf{Calor Extremo:} Risco de estresse térmico e falha de
  equipamentos (Mitigação: construção tática enterrada ou com isolamento
  térmico de alta performance).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  22°01'S 60°36'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano, característico da planície árida e vasta do Chaco Boreal. Altitude \textasciitilde 180m. O maior distrito em extensão territorial do Paraguai (\textasciitilde 48.172 km²). Geologicamente estável, mas com fenômenos de acomodamento de solo (fendas) em períodos de seca extrema.
\item[Alvos Estratégicos]  Base Aérea Dr. Luis María Argaña (Infraestrutura estratégica crítica com pista de 3.800m, capaz de operar aeronaves de carga pesada Galaxy C-5); Hub central do Corredor Bioceânico (PY15); Comando de unidades de fronteira do Exército Paraguaio; Reservas estratégicas do Aquífero Yrenda. Localização estratégica absoluta para o controle militar, aéreo e logístico do Cono Sur.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (NE) e Leste. Baixíssimo risco de fallout de alvos nacionais; posição isolada no coração do continente.
\item[População]  13.174 habitantes (Censo 2022 Final). População composta por militares, comunidades indígenas originárias e civis ligados à logística e pecuária.
\item[Densidade]  \textasciitilde 0,27 hab/\allowbreak km² (Extremamente baixa, garantindo o máximo isolamento geográfico e demográfico do país, embora sob alta visibilidade tática estatal).
\item[Vias de Acesso]  Localização crítica sobre a Ruta PY09 (Transchaco) e intersecção nevrálgica com a Ruta PY15 (Bioceânica). Único grande centro de apoio logístico e mecânico em um raio de centenas de quilômetros. Risco de ocupação militar total e controle rigoroso de fluxos em cenários de conflito.
\item[Serviços]  Infraestrutura institucional básica a média. Possui Hospital Militar e serviços voltados à logística de transporte pesado e segurança de fronteira. Dependência de Filadélfia (\textasciitilde 80 km) para serviços comerciais complexos.
\item[Custo de Vida]  Baixo; economia baseada na pecuária extensiva, serviços rodoviários e remuneração estatal/\allowbreak militar.
\item[Preço da Terra]  US\$ 400-800/\allowbreak ha (terras desenvolvidas); US\$ 250-400/\allowbreak ha (campos virgens).
\item[Hidrologia]  Risco de Seca Crítica. Escassez hídrica é o maior desafio regional. Dependência de sistemas de captação pluvial (aljibes), poços profundos e do Aquífero Yrenda. Baixíssimo risco de inundações fluviais, mas vulnerabilidade a inundações repentinas em solos Luvisóis impermeabilizados.
\item[Clima]  Semiárido/\allowbreak Árido (Chaco Boreal). Verões com calor extremo (>45°C) e invernos com noites muito frias e secas. Radiação solar entre as mais altas da América do Sul.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu) e geração própria em unidades militares estratégicas. Uso comum de geradores a diesel e sistemas fotovoltaicos de grande porte.
\item[Água]  Recurso Estratégico. Dependência do Aquífero Yrenda (água de boa qualidade em bolsões específicos) e infraestrutura de transporte de água. Captação pluvial é obrigatória para subsistência.
\item[Qualidade do Solo]  Solo argiloso-arenoso fértil, mas limitado pela aridez extrema. Potencial para agricultura mecanizada via irrigação técnica ou pecuária de alto rendimento.
\item[Recursos Locais]  Grande produção de gado bovino de corte. Potencial presença de reservas de gás natural e hidrocarbonetos na região. Resiliência alimentar imediata baixa para grupos densos; dependência de estoques logísticos.
\item[Segurança]  Zona de alta segurança militarizada e ordem estrita. Criminalidade urbana comum praticamente inexistente. Presença marcante de comunidades indígenas e do Exército. Ideal para quem busca isolamento total sob proteção estatal, ciente da vigilância constante e importância militar do alvo.
\item[Leis Local]  Município consolidado com dinâmica social pautada pela segurança nacional e pelo Corredor Bioceânico. \\ \textbf{Livre de Restrição} de Fronteira. \\ \textit{Aquisição de terra rural proibida para estrangeiros limítrofes.}
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.59 & 6.02 & 5.41 & 4.37 & 3.38 & 2.88 & 3.34 & 4.19 & 4.79 & 5.46 &
6.25 & 6.43 & \textbf{4.93} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 22° N (anual) · 32° N (inverno
jun-ago) · 12° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter

\begin{center}
{\footnotesize\resizebox{0.95\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
95 & 116 & 92 & 63 & 37 & 14 & 8 & 6 & 12 & 52 & 68 & 91 & \textbf{659
mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}

}

\paragraph{Poluição Luminosa}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 2 --- Céu tipicamente escuro \\
Radiância artificial & 0.2 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H\(_2\)O) & 6.75 \\
Carbono orgânico (SOC) & 12.94 g/\allowbreak kg \\
Argila & 32.65 \% \\
Areia & 36.41 \% \\
Silte (calc.) & 30.9 \% \\
Densidade aparente & 1.38 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Boquerón; valores \emph{(dist.)} são específicos deste
distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,676 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 16/\allowbreak 18 & dept. \\
Esperança de vida & 70,8 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7,1 anos & dept. \\
RNB per capita (USD PPA) & 8.600 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & estimativa 24,0\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & estimativa 7,5\% & dept. \\
Índice de Gini & estimativa 0,485 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & estimativa 52,3\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & estimativa 48,7\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & 0,7--1,7 (2019--2020, fonte INE
--- entre as mais baixas do país) & dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 13.174 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.30\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.12 & 8,288 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.22 & 9,028 \\
Diesel & 1.05 & 7,770 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 55\% \\
Cobertura 4G área rural & 30\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & limitada \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 28 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 38\% \\
Tecnologia predominante & rádio/\allowbreak satélite \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}
}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 1,200 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 700 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 300 \\
\end{longtable}
}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental.
\end{quote}

\subsubsection{Saúde}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

{\def\LTcaptype{none} % do not increment counter
\begin{longtable}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.45\linewidth}@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde86 km
(Filadelfia) \\
\end{longtable}
}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Filadelfia

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Filadelfia.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.

\subsubsection*{Oportunidades}\label{oport-mariscal-estigarribia-1602}
Mariscal Estigarribia insere-se no departamento de Boquerón, caracterizado por maior departamento do PY; colonias menonitas Menno, Fernheim e Neuland com agroindústria de referência mundial; gado de corte e leite de alta qualidade; laticínios Chortitzer exportam para 20 países. A dimensão de autossuficiência (7.5) é uma das mais fortes do distrito, refletida em recursos agrícolas disponíveis e capacidade local de produção de alimentos. Os principais recursos locais incluem: Grande produção de gado bovino de corte. Potencial presença de reservas de gás natural e hidrocarbonetos na região. Resiliência alimentar imediata baixa para grupos densos; dependência de estoques log. A conectividade logística é dada por: Localização crítica sobre a Ruta PY09 (Transchaco) e intersecção nevrálgica com a Ruta PY15 (Bioceânica). A GSS de 6.7, classificado como Moderadamente Seguro posiciona Mariscal Estigarribia como opção concreta para realocação estratégica no contexto regional.

\subsubsection*{Diferenciais}\label{dif-mariscal-estigarribia-1602}
No contexto do departamento de Boquerón, o modelo menonita de organização cooperativa (Chortitzer, Friesland, TrebolFrisch) é o mais eficiente da América do Sul — imigrantes com capital e disposição para o Chaco acessam um ecossistema produtivo maduro sem precisar construir do zero. Os diferenciais mais marcantes de Mariscal Estigarribia estão na dimensão de segurança social (B=8.5) e na de autossuficiência produtiva (D=7.5), combinação pouco comum entre distritos de GSS equivalente. Em termos de segurança local: Zona de alta segurança militarizada e ordem estrita. Criminalidade urbana comum praticamente inexistente. Presença marcante de comunidades indígenas e do Exército. Ideal para quem . O perfil de imigrante brasileiro que melhor se beneficia de Mariscal Estigarribia é o de pecuaristas, colonos religiosos conservadores, agroindustriais capitalizados, que encontra aqui uma combinação de custo de entrada acessível e qualidade de vida acima da média regional.
