\chapter{Alto Paraguay}\label{dept:Alto Paraguay}
\mapaparaguai{17}{Alto Paraguay}
\vfill\clearpage
\section{Alto Paraguay}

departamento do maior isolamento geográfico do Paraguai, marcado pelo
Rio Paraguai, o Pantanal e o Chaco Boreal.

\subsection{Ficha climática de Fuerte Olimpo (capital
departamental)}

\textbf{Irradiância solar global --- (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
6.43 & 5.94 & 5.66 & 4.87 & 3.73 & 3.33 & 3.58 & 4.35 & 4.83 & 5.51 &
6.31 & 6.42 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}


Média anual: 5.08 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 21° Norte (anual);
31° inverno; 11° verão.

\textbf{Precipitação --- (mm/\allowbreak mês):}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
122 & 134 & 100 & 78 & 80 & 40 & 26 & 16 & 41 & 99 & 141 & 128 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}


Média anual: \textasciitilde1.005 mm/\allowbreak ano. Regime sub-úmido Chaco Boreal.
Estação chuvosa Nov-Fev; seca Jun-Set.
\clearpage
\subsection*{Dados Departamentais}

\subsection*{Segurança Pública}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Taxa de homicídios (por 100k hab) & ~2--4 (estimativa, abaixo da média nacional) \\
Crimes registrados (total/ano) & muito baixo (população total ~15 mil hab.) \\
Número de comisarías & ~3 (estimativa --- população mínima em território imenso) \\
Índice segurança relativo & alto \\
\bottomrule
\end{tabularx}

Alto Paraguay é o departamento menos populoso do Paraguai, com aproximadamente 15 mil habitantes distribuídos em um território de ~82.349 km$^2$ (maior que muitos países). O Ministerio Público registra apenas \textbf{1\% das causas de homicídio doloso} nacional --- em números absolutos, os homicídios são raríssimos.

O departamento faz fronteira com a Bolívia ao norte e noroeste, e com o Brasil (Mato Grosso do Sul) ao nordeste. Fuerte Olimpo, capital departamental, é uma pequena cidade ribeirinha às margens do Rio Paraguai. O Chaco Boreal nesta região é praticamente desabitado, com estradas precárias ou inexistentes.

O isolamento extremo é a característica dominante: as chuvas torrenciais tornam muitas áreas inacessíveis por meses. A infraestrutura policial é mínima dado o tamanho do território, mas isso não representa risco prático dado a ausência de população concentrada. Rotas de tráfico aéreo de drogas podem cruzar o território, mas sem impacto na segurança da população local.

\subsection*{IDH e Desenvolvimento Humano}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
IDH & 0,619 \\
Classificação IDH & baixo \\
Ranking nacional (1=melhor) & 18/18 (ou 17/18, disputado com Caazapá) \\
Esperança de vida & 68,4 anos \\
Anos de escolaridade média & 5,8 anos \\
RNB per capita (USD PPA) & 4.900 \\
\bottomrule
\end{tabularx}

> Nota: IDH estimado com base em dados da Global Data Lab e estudos de desenvolvimento do Chaco. Alto Paraguay é o departamento mais remoto e menos desenvolvido do Paraguai --- capital Fuerte Olimpo fica a mais de 500 km de Asunción. A pobreza mais alta do país (confirmada pelo INE 2025) e a falta de cobertura pela EPHC refletem o isolamento extremo.

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Taxa de pobreza total (\%) & 38,7\% \\
Taxa de pobreza extrema (\%) & estimativa 14,2\% \\
Índice de Gini & estimativa 0,478 \\
\bottomrule
\end{tabularx}

> Fonte: Alto Paraguay foi confirmado pelo INE (setembro 2025) como o departamento com MAIOR incidência de pobreza do Paraguai (38,7\%). IMPORTANTE: A EPHC não inclui Alto Paraguay --- dados do Mapa de Pobreza 2022 (INE) e estimativas metodológicas. Pobreza extrema é estimativa.

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Acesso a água potável (\%) & estimativa 34,5\% \\
Acesso a saneamento (\%) & estimativa 31,2\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}

> Estimativas baseadas no Censo 2022 e perfil de remoticidade. Alto Paraguay tem o pior acesso a serviços básicos do país. O Rio Paraguai é a principal via de transporte para grande parte do departamento. Muitas comunidades indígenas (Ayoreo, Chamacoco/Ishir) dependem de fontes naturais não tratadas.

Alto Paraguay é o departamento mais extremo do Paraguai --- geograficamente, economicamente e em termos de desenvolvimento humano. Com IDH estimado em 0,619 (baixo), a maior taxa de pobreza do país (38,7\%) e infraestrutura rudimentar, representa o maior desafio logístico do Paraguai. Fuerte Olimpo, a capital, é uma cidade muito pequena acessível principalmente por via fluvial ou aérea. O departamento tem paisagens espetaculares (Pantanal paraguaio, Gran Chaco Húmedo), importante biodiversidade e potencial ecoturístico ainda inexplorado. Para imigrantes brasileiros, é completamente inadequado como destino de moradia padrão. Eventualmente pode ser considerado para projetos de pecuária extensiva de larga escala, ecoturismo de aventura ou projetos humanitários. O acesso a serviços básicos (água 34,5\%, saneamento 31,2\%) é crítico e muito abaixo de qualquer padrão de conforto urbano.

\subsection*{Sistema Prisional}

{\small
{\small
\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXXX}
\toprule
Nome & Município & Capacidade & População & Superlotação \\
\midrule
Delegacia com celas provisórias --- Fuerte Olimpo & Fuerte Olimpo & N/D & ~20--30 & N/A \\
\bottomrule
\end{tabularx}
}
}

> \textbf{Nota:} Alto Paraguay não possui penitenciaría regional formal. Detentos com penas longas ou aguardando julgamento são transferidos para o presídio de referência de \textbf{Villa Hayes (Presidente Hayes)} ou para Tacumbú (Asunción). As celas em Fuerte Olimpo funcionam como custódia temporária pela Polícia Nacional.

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
Total de estabelecimentos penais formais & 0 \\
Estabelecimento de custódia provisória & 1 (delegacia) \\
Capacidade formal (vagas penitenciárias) & N/D \\
População em custódia local & ~20--30 \\
Presídio de referência & Penitenciaría de Villa Hayes \\
\% presos provisórios & ~80\% (estimativa) \\
\bottomrule
\end{tabularx}

Alto Paraguay é o departamento com menor população do Paraguai (estimativa de 13.000--18.000 habitantes) e menor infraestrutura penal. Não existe penitenciaría regional própria --- o departamento depende inteiramente do sistema de custódia provisória em delegacias e da transferência de detentos para outras regiões.

Fuerte Olimpo, a capital departamental, situa-se às margens do rio Paraguay, fronteira com o Brasil (Corumbá/MS) e Bolívia. Apesar do isolamento extremo, a região é rota de tráfico de drogas e contrabando de vida selvagem (animais silvestres) --- dada a escassez de infraestrutura de fiscalização.

O acesso ao departamento é majoritariamente fluvial (pelo rio Paraguay) ou por voo, já que as estradas são precárias e intransitáveis em período de chuvas. Isso torna o transporte de detentos para presídios formais extremamente oneroso e demorado.

\textbf{Para imigrantes:} Alto Paraguay é uma fronteira de extremo isolamento. Oportunidades econômicas existem no ecoturismo, pesca e pecuária extensiva, mas a ausência de infraestrutura básica (hospitais, internet, estradas asfaltadas) torna a instalação permanente muito desafiadora. O ambiente é de baixíssima violência urbana, mas o isolamento representa o principal risco para saúde e segurança.

\subsection*{Recursos Hídricos Subterrâneos}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXX}
\toprule
Aquífero & Cobertura no Dept. & Profundidade Média & Vazão Típica \\
\midrule
Yrenda-Toba-Tarijeño (SAYTT) --- confinado & ~70\% & 100--300 m & 20--80 m$^3$/h \\
Aluvial (rio Paraguay --- planície aluvial) & ~30\% (faixa leste) & 8--30 m & 5--15 m$^3$/h \\
Aquíferos locais (Pantanal) & Porção norte/leste & 10--40 m & 3--10 m$^3$/h \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Profundidade média --- SAYTT (m) & 100--300 \\
Profundidade mínima para água menos salina (m) & >120--180 \\
Profundidade máxima recomendada (m) & 400 \\
Vazão típica (m$^3$/h) & 10--60 \\
Custo estimado perfuração (USD) & 4.500 -- 16.000 \\
Qualidade da água --- interior do Chaco & ruim a imprópria (salina/salobra) \\
Qualidade da água --- faixa ribeirinha Paraguay & moderada a boa \\
Condutividade elétrica típica --- interior (µS/cm) & 2.000--8.000+ \\
pH médio & 7,5--9,0 \\
Outorga necessária & sim \\
Órgão regulador & MADES --- DGPCRH \\
\bottomrule
\end{tabularx}

Alto Paraguay é o departamento mais setentrional e menos populoso do país. Compreende o extremo norte do Chaco e parte do Pantanal. O Sistema Acuífero Yrenda cobre a maior parte do território chaqueño, com problemas semelhantes a Boquerón: água subterrânea salobra a salina na maioria dos pontos do interior. A faixa ribeirinha do rio Paraguay oferece melhores condições, com captação aluvial de qualidade moderada a boa. Na área do Pantanal (extremo norte, fronteira com Brasil e Bolívia), o regime hidrológico é distinto, com lençol freático próximo à superfície durante as cheias e disponibilidade de água doce sazonal. A capital Fuerte Olimpo é abastecida principalmente por captação superficial do rio Paraguay. A presença indígena (comunidades Ayoreo, Ishir/Chamacoco) é significativa. O 47\% da população indígena do Chaco paraguaio reside nos três departamentos da Região Occidental (Presidente Hayes, Boquerón e Alto Paraguay), frequentemente dependendo de caravanas de distribuição de água.

Alto Paraguay é o departamento mais remoto do Paraguai, com infraestrutura precária e acesso difícil. Para fazendas no interior chaqueño, a questão hídrica é crítica e cara: perfuração (USD 4.500--16.000) mais, na maioria dos casos, sistema de dessalinização (USD 10.000--40.000+). Na faixa do rio Paraguay, a captação aluvial ou diretamente do rio (com tratamento) é alternativa mais viável. Não é destino recomendado para imigrantes sem experiência em condições áridas e remotas, sem capital para infraestrutura completa e sem apoio logístico estabelecido. Fazendeiros pecuaristas experientes no Chaco são os principais usuários.

\subsection*{Aptidão do Solo}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lXX}
\toprule
Tipo de Solo & \% do Território & Características \\
\midrule
Arenossolos / Regossolos (dunas) & 30\% & Solos arenosos profundos do Chaco Seco Norte; baixíssima fertilidade e retenção hídrica \\
Fluvissolos (Aluviais) & 25\% & Solos aluviais das planícies do Rio Paraguay; fertilidade moderada; sazonalmente inundados \\
Cambissolos & 25\% & Solos de textura siltosa-argilosa; moderada fertilidade; camada de carbonatos variável \\
Solonetz / Salino-sódicos & 15\% & Solos com alto teor de sódio; estrutura desfavorável; muito limitados para uso agrícola \\
Histossolos (Orgânicos) & 5\% & Solos orgânicos em banhados permanentes; pantanais do norte \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lXX}
\toprule
Classe & \% Território & Uso Recomendado \\
\midrule
Lavoura intensiva & 5\% & Agricultura irrigada em áreas pontuais próximas a rios \\
Lavoura extensiva & 10\% & Sorgo, gergelim, amendoim em solos mais férteis \\
Pastagem natural/melhorada & 50\% & Pecuária extensiva de baixíssima lotação --- vocação central \\
Floresta / reserva & 30\% & Pantanal do Norte e Chaco Seco; alto valor ambiental \\
Sem aptidão agrícola & 5\% & Dunas ativas, salinas, banhados permanentes \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
pH médio & 7,0 -- 9,0 \\
Fertilidade natural & muito baixa a baixa \\
Teor de matéria orgânica & muito baixo (exceto Histossolos) \\
Necessidade de calcário & não (solos alcalinos) \\
\bottomrule
\end{tabularx}

Alto Paraguay é o departamento mais isolado e com menor aptidão agrícola de todo o Paraguai. Seu perfil é de pecuária extensiva de baixíssima intensidade em imensas propriedades, exploração florestal sustentável e, crescentemente, ecoturismo. Não é destino recomendado para imigrantes brasileiros com projetos agrícolas convencionais. A comparação mais adequada é com o Pantanal do Mato Grosso do Sul --- mesmo perfil ambiental, mesmas limitações e potencialidades. Grandes proprietários rurais brasileiros com experiência em pecuária extensiva de baixo custo poderiam encontrar oportunidades, mas o isolamento e a infraestrutura precária são desafios significativos.

\subsection*{Terra Rural}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXX}
\toprule
Tipo & Preço (USD/ha) & Faixa & Tendência \\
\midrule
Agrícola (limitada, zonas mais elevadas) & 1.200 & 800 -- 2.000 & $\rightarrow$ \\
Pastagem para pecuária & 500 & 300 -- 900 & $\uparrow$ \\
Terra bruta / pantanosa & 200 & 100 -- 400 & $\rightarrow$ \\
\bottomrule
\end{tabularx}

> Referência confirmada: Alto Paraguay --- terra para pecuária USD 500/ha; terra bruta com potencial hídrico USD 500/ha.

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Valorização anual média (\%) & 3--5\% \\
Lote mínimo rural (ha) & 100 (viável apenas em grandes escalas) \\
Imposto territorial rural (\%) & 1\% sobre valor fiscal \\
Liquidez do mercado & muito baixa \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXX}
\toprule
Indicador & Alto Paraguay (PY) & Mato Grosso --- Pantanal Norte (BR) & Pará --- Amazônia (BR) \\
\midrule
Pastagem (USD/ha) & 300--900 & 3.000--7.000 & 1.500--4.000 \\
Terra bruta (USD/ha) & 100--400 & 800--2.500 & 500--1.500 \\
Custo relativo & ~10\% do MT & referência MT & referência PA \\
\bottomrule
\end{tabularx}

Alto Paraguay é o departamento mais remoto e menos desenvolvido do Paraguai. Terra baratíssima, mas desafios logísticos imensos --- acesso quase exclusivamente fluvial, clima extremo, infraestrutura mínima. Para pecuaristas experientes com capital de giro, pode ser uma oportunidade especulativa de longo prazo.

\subsection*{Mercado Imobiliário}

\textbf{Capital:} Fuerte Olimpo

\begin{tabularx}{\linewidth}{lXX}
\toprule
Tipo & Preço (USD/m$^2$) & Aluguel (USD/mês) \\
\midrule
Apartamento 2 quartos & 250 -- 450 & 100 -- 220 \\
Casa 3 quartos & 200 -- 380 & 90 -- 190 \\
\bottomrule
\end{tabularx}

> Nota: O mercado imobiliário formal em Fuerte Olimpo é praticamente inexistente. Pouquíssimas propriedades são ofertadas formalmente. Os valores acima são estimativas baseadas em padrão relativo ao resto do país e às poucas transações registradas.

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Valorização anual (\%) & 2--4\% \\
Disponibilidade de financiamento & muito limitada (praticamente inexistente no local) \\
Bairros mais valorizados & Centro de Fuerte Olimpo (única zona urbana do departamento) \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\textbf{Vale a pena comprar ou alugar?}
Alto Paraguay NÃO é recomendado para imigrantes em busca de qualidade de vida urbana. Fuerte Olimpo é uma cidade muito pequena (menos de 10.000 hab.) de difícil acesso, sem infraestrutura de saúde especializada, sem escolas de qualidade superior, com acesso quase exclusivamente fluvial. A única razão para morar aqui é operar grandes fazendas de pecuária extensiva na região.

\textbf{Áreas recomendadas (para quem precisa estar na região):}

\textbf{Armadilhas comuns:}

\subsection*{Cobertura Celular}

{\small
{\small
\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXXXX}
\toprule
Operadora & 2G & 3G & 4G & 5G & Cobertura Pop. \\
\midrule
Tigo & 35\% & 18\% & 8\% & --- & 28\% \\
Personal/Claro & 22\% & 10\% & 4\% & --- & 18\% \\
VOX & 8\% & 3\% & 1\% & --- & 6\% \\
\bottomrule
\end{tabularx}
}
}

> \textbf{Nota:} Alto Paraguay é o departamento mais isolado e com menor cobertura telecomunicacional do Paraguai --- e possivelmente um dos mais desconectados da América do Sul. Com apenas ~14.000 habitantes em 82.349 km$^2$ (menor densidade demográfica do país), Fuerte Olimpo (capital, ~5.000 hab.) está na margem do rio Paraguai e tem cobertura básica via rádio e torres Tigo. O resto do território --- Chaco do norte --- é praticamente sem cobertura.

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Parâmetro & Valor \\
\midrule
Melhor operadora & Tigo (único com presença relevante) \\
Velocidade 4G média (Mbps) & 3--10 (Fuerte Olimpo) / sem dados (interior) \\
Áreas sem cobertura & 90\%+ do território --- Chaco Norte, Pantanal Norte \\
Sinal em propriedade rural & inexistente na maioria das áreas \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXX}
\toprule
Plano & Operadora & USD/mês & Dados \\
\midrule
Pré-pago básico (7 dias) & Tigo & ~2,50 & 3 GB \\
Pré-pago intermediário (30 dias) & Tigo & ~5,00 & 8 GB \\
\bottomrule
\end{tabularx}

> Presença de Personal e VOX é mínima e não confiável fora de Fuerte Olimpo.

\subsection*{Internet}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lX}
\toprule
Indicador & Valor \\
\midrule
\% população com internet & ~20\% \\
\% com banda larga fixa & <5\% dos domicílios \\
Velocidade média download (Mbps) & 3--15 (Fuerte Olimpo) / N/A (interior) \\
Velocidade média upload (Mbps) & 1--5 (Fuerte Olimpo) \\
\bottomrule
\end{tabularx}

> Alto Paraguay tem a menor penetração de internet do Paraguai. Os ~20\% representam quase exclusivamente moradores urbanos de Fuerte Olimpo e Bahía Negra.

\begin{tabularx}{\linewidth}{lXX}
\toprule
Tecnologia & Disponibilidade & Velocidade Típica \\
\midrule
Fibra ótica (FTTH) & Não disponível & --- \\
Cabo HFC & Não disponível & --- \\
Rádio/Wireless & Fuerte Olimpo (limitado) & 2--15 Mbps \\
ADSL (Copaco) & Fuerte Olimpo (muito limitado) & 0,5--3 Mbps \\
3G Solar (Tigo-FSU) & Algumas comunidades isoladas & 0,5--2 Mbps \\
Satélite (Starlink) & TODO o departamento & 50--200 Mbps \\
Satélite convencional & Disponível (VSAT) & 5--25 Mbps (alto custo) \\
\bottomrule
\end{tabularx}

\begin{tabularx}{\linewidth}{lXXX}
\toprule
Provedor & Tecnologia & Área de cobertura & Preço ref. (USD/mês) \\
\midrule
Copaco & ADSL/Rádio & Fuerte Olimpo & 10--20 \\
Tigo (FSU) & 3G solar & Comunidades indígenas & subsidiado \\
Starlink & Satélite LEO & TODO o departamento & ~44 + equip. ~370 \\
VSAT (outros) & Satélite geoestacionário & Todo (com instalação técnica) & 80--200+ \\
\bottomrule
\end{tabularx}

Alto Paraguay é o \textbf{caso mais extremo de exclusão digital do Paraguai}:

\textbf{Contexto para imigrantes:}
Alto Paraguay não é recomendado como destino de imigração para uso geral. É destino para quem busca isolamento extremo, pecuária extensiva de escala muito grande ou ecoturismo de aventura. A conectividade com Starlink é suficiente para trabalho remoto básico, mas a logística de tudo o mais (abastecimento, saúde, educação) é o desafio principal --- não a internet.

\clearpage
\newpage
\secaoDiagnostico{Bahia Negra}{\mapaConteudo{-20.2166}{-58.1666}}{Bahía Negra é o ``fim do mundo'' estratégico no Paraguai. Oferece o
nível mais radical de isolamento geográfico e demográfico do país,
transformando a dificuldade de acesso em sua maior fortaleza. Sua força
absoluta reside no anonimato total garantido pelo vazio populacional e
pela imensidão do território. Contudo, essa mesma característica impõe
desafios brutais de logística: a sobrevivência aqui exige um perfil
anfíbio, com autonomia total para viver sem suporte do Estado por meses
a fio. É o local ideal para quem busca o máximo de privacidade e
segurança através da inacessibilidade, transformando os humedales do
Pantanal em uma barreira natural contra qualquer colapso sistêmico
externo.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Indicado exclusivamente para estabelecimentos de isolamento tático
extremo que possuam infraestrutura própria de energia, saúde e
transporte (pista de pouso ou barco). Requer estocagem radical de
insumos (6 meses). O GSS de 6.5 reflete a superioridade do isolamento
protegida pela hostilidade geográfica da região. Referência atual de
score: GSS 6.5.

}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 8.5 & Isolamento tático absoluto; ausência total de interesse estratégico militar em conflito global \\
B - Risco Social & 9.0 & A menor densidade populacional do país; segurança contra riscos de massa absoluta \\
C - Riscos Naturais & 3.5 & Risco hidrológico extremo; nota penalizada pelo isolamento cíclico por lama e cheias \\
D - Autossuficiência & 6.0 & Abundância de proteína animal e água; severamente limitado pela logística inexistente \\
E - Institucional & 4.5 & Ambiente social seguro pelo isolamento e presença militar de fronteira funcional \\
\midrule
 \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.5} & \textbf{Moderadamente Seguro (Indicado apenas para projetos de refúgio tático extremo "off-grid" que possuam autonomia logística e hídrica total).} \\ \bottomrule
 \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}\label{vuln-Bahia_Negra-vulnerabilidades-e-mitigauxe7uxe3o}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Isolamento Geográfico Total:} Risco de ficar sem suprimentos
  terrestres por meses (Mitigação: posse obrigatória de embarcação a
  motor robusta e, idealmente, aeronave leve; manutenção de estoque de
  segurança para 180 dias).
\item
  \textbf{Inexistência de Suporte Vital:} Distância crítica de hospitais
  cirúrgicos (Mitigação: manutenção de posto médico privado avançado e
  sistema de telemedicina satelital).
\item
  \textbf{Fragilidade Elétrica Extrema:} Quedas frequentes da rede
  (Mitigação: instalação de sistemas solares fotovoltaicos potentes
  off-grid com baterias de lítio).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}\label{dossie-Bahia_Negra-dossiuxea-de-campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  20°13'S 58°10'W.
\item[Topografia]  Relevo plano, zona de transição entre o Chaco Boreal e o Pantanal paraguaio. Altitude \textasciitilde 80m. Área massiva de \textasciitilde 36.513 km². Geologicamente estável, situada em uma depressão crustal que originou os humedales.
\item[Alvos Estratégicos]  Porto fluvial no Rio Paraguai; Base Naval de Bahía Negra (controle de fronteira fluvial); Estação Biológica Los Tres Gigantes (ativo ambiental); Ponto de fronteira tripartite (Paraguai, Bolívia e Brasil). Ausência total de infraestrutura industrial pesada, oferecendo o nível máximo de invisibilidade estratégica e proteção por isolamento geográfico absoluto.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (NE) e Leste. Risco de fallout nulo de alvos nacionais; posição isolada no extremo norte do território.
\item[População]  2.768 habitantes (Censo 2022 Final). O distrito menos povoado de Alto Paraguay, composto por comunidades tradicionais, indígenas (Yshir) e militares.
\item[Densidade]  \textasciitilde 0,07 hab/\allowbreak km² (A menor densidade demográfica do Paraguai). Garante privacidade absoluta e ausência total de riscos sociais de massa urbana.
\item[Vias de Acesso]  Isolamento Crítico. Não há acesso asfáltico. Dependência total de estradas de terra precárias que se tornam intransitáveis por períodos de 40 a 100 dias durante chuvas intensas. A principal artéria vital é o Rio Paraguai (navegação fluvial). Existe um projeto de asfaltamento de 115 km até a Bioceânica, ainda sem financiamento pleno.
\item[Serviços]  Infraestrutura institucional e comercial mínima. Dependência de serviços de saúde da Marinha ou deslocamento aéreo/\allowbreak fluvial para centros maiores. A vila urbana é um micro núcleo de subsistência e suporte à fronteira.
\item[Custo de Vida]  Médio-alto devido ao custo do frete logístico; economia baseada na pecuária extensiva e ecoturismo.
\item[Preço da Terra]  US\$ 150-450/\allowbreak ha (campos brutos de interior); US\$ 500-950/\allowbreak ha (áreas com infraestrutura pecuária básica).
\item[Hidrologia]  Risco de Inundação Crítico. Distrito inserido no complexo do Pantanal. Vulnerabilidade extrema a cheias sazonais do Rio Paraguai e Rio Negro que isolam a localidade por meses. Solo hidromórfico (Solontz) com drenagem lentíssima.
\item[Clima]  Tropical de Savana com influência de humedales. Verões com calor extremo (>42°C) e alta umidade; invernos amenos com invasões de frentes frias austrais.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu) via longas linhas rurais, altamente instável. Uso obrigatório de sistemas fotovoltaicos e geradores a diesel (suprimento fluvial).
\item[Água]  Abundância hídrica superficial (Rio Paraguai), exigindo tratamento. Água subterrânea frequentemente salobra ou profunda.
\item[Qualidade do Solo]  Solo arenoso e argiloso; excelente aptidão para pastagens naturais e pecuária de corte. Agricultura mecanizada inviável sem projetos massivos de engenharia hídrica.
\item[Recursos Locais]  Grande excedente de gado bovino e recursos pesqueiros. Elevadíssimo potencial para autossuficiência de proteína animal para a ínfima carga populacional.
\item[Segurança]  Zona de fronteira tripartite pacífica, mas sob vigilância militar permanente (Marinha). Criminalidade urbana comum inexistente. Presença marcante de comunidades indígenas originárias. Ideal para quem busca desaparecimento estratégico absoluto, protegida pela hostilidade da geografia.
\item[Leis Local: Município consolidado. Restrição de Fronteira (Lei 2532/\allowbreak 05)]  Aplicável a terras rurais na faixa de 50km da fronteira boliviana e brasileira.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}\label{irradiauxe7uxe3o-solar-kwhmuxb2dia}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.35 & 5.85 & 5.61 & 4.86 & 3.73 & 3.36 & 3.71 & 4.40 & 4.74 & 5.38 &
6.15 & 6.29 & \textbf{5.04} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}


\textbf{Inclinação solar recomendada:} 20° N (anual) · 30° N (inverno
jun-ago) · 10° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}\label{precipitauxe7uxe3o-mmmuxeas}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
135 & 134 & 102 & 64 & 66 & 25 & 20 & 14 & 38 & 85 & 103 & 139 &
\textbf{930 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}


\paragraph{Poluição Luminosa}\label{poluiuxe7uxe3o-luminosa}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 1 --- Céu verdadeiramente escuro \\
Radiância artificial & 0.1 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 6.15 \\
Carbono orgânico (SOC) & 12.92 g/\allowbreak kg \\
Argila & 34.32 \% \\
Areia & 34.35 \% \\
Silte (calc.) & 31.3 \% \\
Densidade aparente & 1.33 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Alto Paraguay; valores \emph{(dist.)} são específicos
deste distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,619 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 18/\allowbreak 18 (ou 17/\allowbreak 18, disputado com Caazapá) &
dept. \\
Esperança de vida & 68,4 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7.2 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 4.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 38,7\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & estimativa 14,2\% & dept. \\
Índice de Gini & estimativa 0,478 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & estimativa 34,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & estimativa 31,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde2--4 (estimativa,
abaixo da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 2.768 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

\begin{longtable}[]{@{}lll@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.18 & 8,732 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.28 & 9,472 \\
Diesel & 1.10 & 8,140 \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 35\% \\
Cobertura 4G área rural & 15\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & limitada \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 15 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 22\% \\
Tecnologia predominante & satélite \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 400 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 160 \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental. \#\#\# Saúde
\end{quote}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde119 km (Fuerte
Olimpo) \\
\end{longtable}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Fuerte Olimpo

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Fuerte Olimpo.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Capitan Carmelo Peralta}{\mapaConteudo{-21.6833}{-57.9000}}{Capitán Carmelo Peralta (Alto Paraguay) é um hub de fronteira em
transição radical. Deixou de ser uma zona isolada para se tornar o
epicentro da Rota Bioceânica, o que traz oportunidades massivas de
autossuficiência proteica e valorização, mas também riscos estratégicos
elevados por ser um nó logístico internacional.

\subsubsection{Pre-condicoes Minimas de
Decisao}

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Uso recomendado para perfis que buscam valorização estratégica e
autossuficiência em áreas de baixa densidade, cientes do papel
geopolítico do hub. Referência atual de score: GSS 6.8; risco
predominante: moderado (hidrológico e estratégico).

}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 5.0 & Hub logístico internacional; alvo estratégico em conflitos \\
B - Risco Social & 7.5 & Baixíssima densidade demográfica compensada pelo rápido crescimento \\
C - Riscos Naturais & 6.5 & Geologia estável no Chaco; vulnerabilidade hídrica sazonal \\
D - Autossuficiência & 8.0 & Elevado potencial de autossuficiência proteica e hub de suprimentos \\
E - Institucional & 7.4 & Forte suporte governamental; restrição legal de fronteira para estrangeiros \\
\midrule
 \textbf{GSS FINAL} & \textbf{6.8} & \textbf{Moderadamente Seguro (Exige preparação e infraestrutura dedicada).} \\ \bottomrule
 \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}\label{vuln-Capitan_Carmelo_Peralta-vulnerabilidades-e-mitigauxe7uxe3o}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Exposicao Hidrologica:} Risco de inundação sazonal pelo Rio
  Paraguai (reforço de defesas costeiras e construção elevada
  recomendada).
\item
  \textbf{Isolamento Logístico:} Dependência de poucas rotas de saída; o
  Corredor Bioceânico é vital (monitorar tráfego e possíveis bloqueios).
\item
  \textbf{Segurança de Fronteira:} Proximidade com o Brasil exige
  vigilância contra fluxos migratórios descontrolados ou crises
  transfronteiriças.
\item
  \textbf{Autossuficiência Energética:} Baixa diversidade de fontes
  locais (potencializar microgeração solar para reduzir dependência da
  rede).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}\label{dossie-Capitan_Carmelo_Peralta-dossiuxea-de-campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  21°41'S 57°54'W.
\item[Topografia]  Relevo plano (geologicamente estável, baixo risco sísmico), margeado pelo Rio Paraguai (fronteira com Brasil). Área de \textasciitilde 4.798 km².
\item[Alvos Estratégicos]  Ponte Bioceânica (em fase final de construção - conexão vital Paraguai-Brasil); Eixo da Ruta PY15 (Corredor Bioceânico); Porto fluvial; Proximidade com o Pantanal paraguaio. Localização estratégica absoluta como hub logístico internacional de carga (celulose, grãos e proteína).
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte/\allowbreak Nordeste.
\item[População]  4.402 (Censo 2022 Final). População em rápido crescimento devido ao impacto das obras de infraestrutura. Presença de comunidades indígenas Ayoreo.
\item[Densidade]  \textasciitilde 0,92 hab/\allowbreak km² (Extremamente baixa, oferecendo isolamento geográfico massivo fora do núcleo urbano).
\item[Vias de Acesso]  Transformação radical com o Corredor Bioceânico pavimentado (PY15) e a nova ponte internacional para Porto Murtinho (Brasil). Risco elevado de saturação e controle militar em crises devido ao valor logístico da rota.
\item[Serviços]  Infraestrutura urbana e de serviços em fase de expansão acelerada. Dependência residual de centros maiores para saúde de alta complexidade.
\item[Custo de Vida]  Em ascensão devido à valorização imobiliária; energia elétrica barata (ANDE\footnote{\fineANDE} \textasciitilde US\$ 0,05/\allowbreak kWh).
\item[Preço da Terra]  US\$ 300-600/\allowbreak ha (bruta) a US\$ 1.200/\allowbreak ha (desenvolvida). Forte especulação em áreas logísticas.
\item[Hidrologia]  Risco de Inundação Sazonal. Localidade margeada pelo Rio Paraguai, vulnerável a cheias extraordinárias. Obras de defesa costeira em andamento. Risco de incêndios florestais em períodos de seca no Chaco.
\item[Clima]  Tropical Úmido/\allowbreak Seco. Verões com calor extremo. Déficit hídrico é o principal desafio agrícola.
\item[Sismicidade]  Risco baixo; região estável com eventos intraplaca raros e de baixa magnitude (<4.0 Richter).
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu) em fase de reforço para atender ao novo hub logístico.
\item[Água]  Rio Paraguai e sistemas de tratamento local.
\item[Qualidade do Solo]  Solos aluviais ricos em fósforo; desafios de drenagem e salinidade. Potencial agrícola em expansão (soja, milho, algodão) com manejo adequado.
\item[Recursos Locais]  Pecuária de corte intensiva e pesca. Elevadíssimo potencial para autossuficiência a nível de proteína animal devido à baixa densidade e vastidão territorial. Localidade estratégica para suprimento de longo prazo se a logística bioceânica estiver operacional.
\item[Segurança]  Zona de fronteira em transformação. Baixa criminalidade urbana violenta tradicional, mas com desafios crescentes ligados ao fluxo internacional de carga. Coesão social desafiada pelo rápido crescimento populacional e migratório.
\item[Leis Local: Município consolidado e foco prioritário de investimentos nacionais. Restrição de Fronteira (Lei 2532/\allowbreak 05)]  Estrangeiros de países limítrofes não podem possuir terras em faixa de 50km da fronteira sem decreto de interesse público.
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}\label{irradiauxe7uxe3o-solar-kwhmuxb2dia}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 & \textbf{4.96} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}


\textbf{Inclinação solar recomendada:} 25° N (anual) · 35° N (inverno
jun-ago) · 15° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}\label{precipitauxe7uxe3o-mmmuxeas}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
131 & 136 & 131 & 152 & 172 & 90 & 75 & 52 & 92 & 187 & 190 & 166 &
\textbf{1577 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}


\paragraph{Poluição Luminosa}\label{poluiuxe7uxe3o-luminosa}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 1 --- Céu verdadeiramente escuro \\
Radiância artificial & 0.1 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 6.25 \\
Carbono orgânico (SOC) & 14.97 g/\allowbreak kg \\
Argila & 32.23 \% \\
Areia & 31.27 \% \\
Silte (calc.) & 36.5 \% \\
Densidade aparente & 1.31 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Alto Paraguay; valores \emph{(dist.)} são específicos
deste distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,619 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 18/\allowbreak 18 (ou 17/\allowbreak 18, disputado com Caazapá) &
dept. \\
Esperança de vida & 68,4 anos & dept. \\
Escolaridade média & 5,8 anos & dept. \\
RNB per capita (USD PPA) & 4.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 38,7\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & estimativa 14,2\% & dept. \\
Índice de Gini & estimativa 0,478 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & estimativa 34,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & estimativa 31,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde2--4 (estimativa,
abaixo da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 4.402 & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

\begin{longtable}[]{@{}lll@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.18 & 8,732 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.28 & 9,472 \\
Diesel & 1.10 & 8,140 \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 35\% \\
Cobertura 4G área rural & 15\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & limitada \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 15 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 22\% \\
Tecnologia predominante & satélite \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 400 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 160 \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental. \#\#\# Saúde
\end{quote}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & não \\
IPS (seguro social) & não \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde641 km (Fuerte
Olimpo) \\
\end{longtable}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Fuerte Olimpo

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Fuerte Olimpo.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Fuerte Olimpo}{\mapaConteudo{-21.0333}{-57.8666}}{Fuerte Olimpo é a ``fortaleza do norte'' paraguaio. Oferece o nível mais
elevado de isolamento tático e demográfico do país, protegida pela
geografia remota e por colinas que funcionam como observatórios
naturais. Sua força absoluta reside na combinação de suporte
institucional (Capital) com um vazio populacional que garante
privacidade total. O desafio principal é a logística terrestre precária,
que exige do ocupante autonomia de transporte fluvial e estoque massivo
de suprimentos. É o local ideal para quem busca segurança através da
inacessibilidade, transformando a capital de Alto Paraguay no refúgio
mais resiliente e discreto da Região Ocidental.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para residências de isolamento tático extremo ou
bases de inteligência regional. Requer autonomia energética, hídrica e
logística total. O GSS de 8.1 reflete a excepcional força das
instituições locais e o isolamento protegida pela hostilidade geográfica
da região. Referência atual de score: GSS 8.1.

}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 8.5 & Isolamento tático absoluto; observatório natural em colinas e ausência de alvos militares globais \\
B - Risco Social & 8.5 & Densidade populacional próxima de zero; segurança contra riscos de massa absoluta \\
C - Riscos Naturais & 7.0 & Geologia muito estável e baixo risco de grandes desastres naturais graves \\
D - Autossuficiência & 8.5 & Excepcionais recursos de proteína animal e água fluvial ilimitada \\
E - Institucional & 8.0 & Forte segurança institucional e serviços de saúde de referência capital \\
\midrule
 \textbf{GSS FINAL} & \textbf{8.1} & \textbf{Seguro (Localidade de elite para refúgio tático extremo, oferecendo o máximo em privacidade e suporte institucional regional).} \\ \bottomrule
 \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}\label{vuln-Fuerte_Olimpo-vulnerabilidades-e-mitigauxe7uxe3o}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Isolamento Terrestre Recorrente:} Risco de ficar sem acesso
  por terra por meses (Mitigação: posse de embarcação robusta e
  manutenção de estoque logístico para 120 dias).
\item
  \textbf{Dependência de Redes Metropolitanas:} Fragilidade energética
  (Mitigação: instalação de sistemas solares fotovoltaicos potentes
  off-grid).
\item
  \textbf{Fragilidade de Abastecimento Técnico:} Dependência de centros
  distantes para peças e insumos complexos (Mitigação: estoque de
  manutenção preventiva anual).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}\label{dossie-Fuerte_Olimpo-dossiuxea-de-campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  21°02'S 57°52'W.
\item[Topografia]  Relevo plano margeado pelo Rio Paraguai, com a presença de três colinas isoladas (Cerros de Olimpo) que oferecem observação tática superior. Altitude \textasciitilde 70m. Área massiva de \textasciitilde 54.500 km². Geologicamente estável.
\item[Alvos Estratégicos]  Catedral de María Auxiliadora (Ponto mais alto e observatório tático); Porto fluvial de Fuerte Olimpo; Comando da Base Naval; Sede da Gobernación de Alto Paraguay. Conhecida como "A Porta do Pantanal", oferece isolamento geográfico extremo e defesa natural por colinas e rio.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (NE) e Leste. Baixíssimo risco de fallout de qualquer alvo continental; posição protegida no extremo norte do país.
\item[População]  3.471 habitantes (Censo 2022 Final). Capital departamental com perfil demográfico estável e baixa pressão migratória.
\item[Densidade]  \textasciitilde 0,06 hab/\allowbreak km² (Densidade extremamente baixa, uma das menores do mundo em nível distrital). Garante privacidade absoluta e ausência de riscos sociais de massa.
\item[Vias de Acesso]  Isolamento Geográfico Severo. Não há acesso asfáltico contínuo. Dependência de estradas de terra que conectam à Bioceânica (PY15), frequentemente intransitáveis em chuvas. A principal via de conexão é o Rio Paraguai (navegação fluvial) e transporte aéreo (pista de pouso pavimentada).
\item[Serviços]  Hospital Regional de Fuerte Olimpo. Serviços administrativos, rede bancária básica e suporte institucional capital. Infraestrutura urbana concentrada no núcleo histórico.
\item[Custo de Vida]  Médio-alto devido ao custo logístico; economia baseada na pecuária extensiva e serviços estatais.
\item[Preço da Terra]  US\$ 250-550/\allowbreak ha (campos brutos); US\$ 600-950/\allowbreak ha (áreas desenvolvidas).
\item[Hidrologia]  Risco de Inundação Moderado. Vulnerabilidade às cheias extraordinárias do Rio Paraguai. A zona urbana possui sistema de muros e canais de proteção. Solo com drenagem lenta nas áreas de baixada.
\item[Clima]  Tropical de Savana. Verões extremamente quentes (>42°C); invernos amenos. Radiação solar intensa.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu) via longas linhas rurais, sujeita a interrupções. Uso comum de sistemas fotovoltaicos e geradores em estâncias e serviços públicos.
\item[Água]  Abundância hídrica superficial (Rio Paraguai) e poços artesianos. Água subterrânea em profundidade é geralmente de boa qualidade no Aquífero Yrenda.
\item[Qualidade do Solo]  Solo aluvial e argiloso; excelente para pastagens naturais e pecuária de corte. Agricultura mecanizada limitada pela escala e logística.
\item[Recursos Locais]  Grande produção de gado bovino per capita. Elevadíssimo potencial para autossuficiência de proteína animal para a pequena carga populacional.
\item[Segurança]  Zona de fronteira fluvial pacífica e segura. Criminalidade urbana praticamente nula. Estabilidade institucional alta garantida pela presença da sede governamental e forças navais. Coesão social forjada pelo isolamento compartilhado.
\item[Leis Local: Capital departamental. Restrição de Fronteira (Lei 2532/\allowbreak 05)]  Aplicável a terras rurais na faixa de 50km da fronteira brasileira (limite fluvial).
\end{description}
Coordenadas: -21.04°S /\allowbreak  -57.87°W. Acesso em 2026-03-20.

\textbf{Irradiância solar global (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
6.43 & 5.94 & 5.66 & 4.87 & 3.73 & 3.33 & 3.58 & 4.35 & 4.83 & 5.51 &
6.31 & 6.42 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}


Média anual: 5.08 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Mínimo: Jun (3.33) \textbar{} Máximo: Jan
(6.43).

\textbf{Precipitação (mm/\allowbreak mês → mm/\allowbreak ano \textasciitilde1.005):}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez \\
\midrule
122 & 134 & 100 & 78 & 80 & 40 & 26 & 16 & 41 & 99 & 141 & 128 \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}


Estação chuvosa Nov-Fev; seca Jun-Set (mínimo absoluto em Ago). Regime
sub-úmido do Chaco Boreal.

\textbf{Inclinação solar recomendada:} 21° Norte (anual); 31° no inverno
(Jun-Ago); 11° no verão (Nov-Jan). Base: latitude -21.04°S.
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 6.25 \\
Carbono orgânico (SOC) & 13.4 g/\allowbreak kg \\
Argila & 31.66 \% \\
Areia & 36.19 \% \\
Silte (calc.) & 32.2 \% \\
Densidade aparente & 1.33 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Alto Paraguay; valores \emph{(dist.)} são específicos
deste distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,619 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 18/\allowbreak 18 (ou 17/\allowbreak 18, disputado com Caazapá) &
dept. \\
Esperança de vida & 68,4 anos & dept. \\
Escolaridade média & 8.1 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 4.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 38,7\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & estimativa 14,2\% & dept. \\
Índice de Gini & estimativa 0,478 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & estimativa 34,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & estimativa 31,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde2--4 (estimativa,
abaixo da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 3.471 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Capital departamental

\begin{longtable}[]{@{}lll@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.18 & 8,732 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.28 & 9,472 \\
Diesel & 1.10 & 8,140 \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 35\% \\
Cobertura 4G área rural & 15\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & limitada \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 15 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 22\% \\
Tecnologia predominante & satélite \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 459 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 192 \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental. \#\#\# Saúde
\end{quote}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & sim \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & local \\
\end{longtable}

\textbf{Principais estabelecimentos:} Hospital distrital /\allowbreak  regional de
Fuerte Olimpo; rede de USF e farmacias locais

\textbf{Observação para imigrantes:} Centro de referencia do
departamento. Acesso a atendimento primario e, em geral, a maior oferta
publica e privada da area. Cobertura privada continua recomendada para
especialidades e urgências de maior complexidade.
\newpage
\secaoDiagnostico{Puerto Casado}{\mapaConteudo{-22.2833}{-57.9333}}{Puerto Casado é o pulmão hídrico do Chaco paraguaio. Oferece um
isolamento tático e demográfico de alto nível, protegido pela imensidão
de seu território e pela barreira do Rio Paraguai. Sua força absoluta
reside na abundância de recursos hídricos e na infraestrutura tática de
captação de água, combinada com uma segurança social imbatível de uma
comunidade pequena. O desafio principal é o isolamento terrestre
sazonal, que exige do ocupante autonomia logística e de transporte
fluvial. É o local ideal para quem busca segurança através da
inacessibilidade, transformando o ``portal das águas'' em uma fortaleza
discreta no sul de Alto Paraguay.

\subsubsection{Recomendação
Técnica}

Altamente indicado para estabelecimentos de isolamento tático que
busquem abundância de recursos hídricos e segurança social. Requer
autonomia energética e hídrica individual complementar. O GSS de 7.4
reflete a excepcional força dos recursos e do isolamento protegida pela
hostilidade geográfica da região. Referência atual de score: GSS 7.4.

}
\begin{table}[ht!]
\small \begin{tabular}{p{3.0cm}p{0.8cm}p{6.0cm}} \toprule
\textbf{Critério} & \textbf{Nota} & \textbf{Justificativa} \\ \midrule
A - Ameaças Estratégicas & 7.5 & Isolamento tático estratégico; porto de águas profundas e controle do aqueduto; baixa visibilidade militar \\
B - Risco Social & 8.0 & Densidade populacional extremamente baixa; isolamento social de alto nível \\
C - Riscos Naturais & 6.5 & Geologia estável; nota penalizada pela vulnerabilidade a inundações ribeirinhas \\
D - Autossuficiência & 8.0 & Excelentes recursos de proteína animal e água fluvial estratégica \\
E - Institucional & 7.0 & Presença institucional naval e suporte hídrico tático funcional \\
\midrule
 \textbf{GSS FINAL} & \textbf{7.4} & \textbf{Seguro (Ideal para quem busca isolamento tático fluvial com abundância de recursos básicos e segurança institucional regional).} \\ \bottomrule
 \end{tabular}
\end{table}
\subsubsection{Vulnerabilidades e
Mitigação}\label{vuln-Puerto_Casado-vulnerabilidades-e-mitigauxe7uxe3o}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Isolamento Terrestre:} Risco de ficar sem acesso por terra por
  longos períodos (Mitigação: posse de embarcação a motor robusta;
  manutenção de estoque de segurança para 90 dias).
\item
  \textbf{Fragilidade de Suporte Institucional:} Dependência de centros
  em outros departamentos (Mitigação: autonomia em primeiros socorros e
  manutenção técnica própria).
\item
  \textbf{Dependência de Redes:} Vulnerabilidade elétrica (Mitigação:
  instalação de sistemas solares fotovoltaicos potentes).
\end{itemize}

\subsubsection{Dossiê de Campo}\label{dossie-Puerto_Casado-dossiuxea-de-campo}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0.5cm,font=\bfseries]
\item[Coordenadas]  22°17'S 57°56'W.
\item[Topografia]  Relevo predominantemente plano, margeado pelo Rio Paraguai ao leste. Altitude \textasciitilde 75m. Área de \textasciitilde 5.000 km² (estimada em zona de humedales e campos). Geologicamente estável.
\item[Alvos Estratégicos]  Porto de águas profundas (Histórico ponto de partida do Aqueduto do Chaco); Base Naval de Puerto Casado; Polo de pecuária extensiva; Patrimônio histórico industrial (Antiga fábrica de tanino Carlos Casado). Localização estratégica para o controle do tráfego fluvial e abastecimento hídrico do Chaco Central.
\item[Fallout]  Ventos predominantes do Norte (NE) e Leste. Baixíssimo risco de fallout direto; posição favorável em relação aos centros de comando nacionais.
\item[População]  6.003 habitantes (Censo 2022 Final). População composta por operários, pecuaristas e comunidades indígenas (Maskoy).
\item[Densidade]  \textasciitilde 1,2 hab/\allowbreak km² (Densidade extremamente baixa, oferecendo isolamento tático superior fora do núcleo urbano portuário).
\item[Vias de Acesso]  Isolamento Geográfico. Dependência de estradas de terra que conectam à Bioceânica (PY15), frequentemente intransitáveis em chuvas intensas. A principal via de conexão resiliente é o Rio Paraguai (navegação fluvial) e transporte aéreo (pista de pouso).
\item[Serviços]  Centro de Saúde local e IPS. Dependência de Concepción ou Vallemí (do outro lado do rio) para serviços hospitalares de maior complexidade. Infraestrutura comercial básica.
\item[Custo de Vida]  Baixo-médio; economia baseada na pecuária e serviços logísticos fluviais.
\item[Preço da Terra]  US\$ 400-800/\allowbreak ha (campos baixos para pecuária); US\$ 30-60/\allowbreak m² (Urbano).
\item[Hidrologia]  Risco de Inundação Moderado a Alto. Vulnerabilidade às cheias extraordinárias do Rio Paraguai. Áreas de baixada e humedales no interior do distrito retêm água por longos períodos.
\item[Clima]  Tropical de Savana. Verões com calor extremo (>42°C); invernos amenos.
\item[Energia]  Rede nacional (Itaipu) via longas linhas rurais, sujeita a interrupções. Uso comum de geradores e sistemas fotovoltaicos.
\item[Água]  Abundância hídrica superficial (Rio Paraguai). Captação para o Aqueduto do Chaco Central inicia nesta localidade, garantindo infraestrutura técnica de bombeamento presente.
\item[Qualidade do Solo]  Solo aluvial e argiloso; excelente para pastagens naturais e pecuária. Agricultura mecanizada limitada pela escala.
\item[Recursos Locais]  Grande produção de gado bovino per capita. Elevadíssimo potencial para autossuficiência de proteína animal para a pequena carga demográfica.
\item[Segurança]  Zona de fronteira fluvial pacífica. Criminalidade urbana comum baixíssima. Histórico de tensões sociais ligadas à posse de terra (Caso Victoria S.A.), exigindo sensibilidade diplomática local. Presença da Marinha para controle tático fluvial.
\item[Leis Local: Município consolidado. Restrição de Fronteira (Lei 2532/\allowbreak 05)]  Aplicável a terras rurais na faixa de 50km da fronteira brasileira (limite fluvial).
\end{description}
\textbf{Fonte climática:} NASA POWER Climatology API (período 2001-2020)

\textbf{Fonte luminosa:} estimativa world atlas

\paragraph{Irradiação Solar
(kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia)}\label{irradiauxe7uxe3o-solar-kwhmuxb2dia}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Média \\
\midrule
6.55 & 5.94 & 5.63 & 4.73 & 3.58 & 3.17 & 3.41 & 4.19 & 4.70 & 5.44 &
6.28 & 6.49 & \textbf{5.01} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}


\textbf{Inclinação solar recomendada:} 22° N (anual) · 32° N (inverno
jun-ago) · 12° N (verão nov-jan)

\paragraph{Precipitação (mm/\allowbreak mês)}\label{precipitauxe7uxe3o-mmmuxeas}


\begin{center}
\resizebox{\linewidth}{!}{%
{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\begin{tabular}{@{}c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c@{}}
\toprule
Jan & Fev & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Total/\allowbreak ano \\
\midrule
152 & 149 & 120 & 118 & 106 & 57 & 38 & 23 & 55 & 130 & 202 & 167 &
\textbf{1321 mm} \\
\bottomrule
\end{tabular}}%
}
\end{center}


\paragraph{Poluição Luminosa}\label{poluiuxe7uxe3o-luminosa}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Escala Bortle & 1 --- Céu verdadeiramente escuro \\
Radiância artificial & 0.1 nW/\allowbreak cm²/\allowbreak sr \\
\end{longtable}
\paragraph{Solo (SoilGrids 2.0, média ponderada 0--30
cm)}

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
pH (H$_2$O) & 6.18 \\
Carbono orgânico (SOC) & 15.65 g/\allowbreak kg \\
Argila & 29.65 \% \\
Areia & 37.48 \% \\
Silte (calc.) & 32.9 \% \\
Densidade aparente & 1.33 g/\allowbreak cm³ \\
\textbf{Aptidão agrícola} & \textbf{Alta} \\
\end{longtable}

\subsubsection{Indicadores Sociais}

\textbf{Fontes:} PNUD 2020, INE\footnote{\fineINE} Censo 2022, INE\footnote{\fineINE} EPHC 2023, Ministerio
Público 2024\\
\textbf{Nota:} Valores marcados como \emph{(dept.)} referem-se ao
departamento de Alto Paraguay; valores \emph{(dist.)} são específicos
deste distrito. Dados marcados \emph{(est.)} são estimativas.

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.4231}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.2692}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 4\tabcolsep) * \real{0.3077}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Indicador
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Valor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Âmbito
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
IDH (2020) & 0,619 & dept. \\
Ranking IDH nacional & 18/\allowbreak 18 (ou 17/\allowbreak 18, disputado com Caazapá) &
dept. \\
Esperança de vida & 68,4 anos & dept. \\
Escolaridade média & 7.7 anos & dist. \\
RNB per capita (USD PPA) & 4.900 & dept. \\
Pobreza monetária (\%) & 38,7\% & dept. \\
Pobreza extrema (\%) & estimativa 14,2\% & dept. \\
Índice de Gini & estimativa 0,478 & dept. \\
Acesso a água potável (\%) & estimativa 34,5\% & dept. \\
Acesso a saneamento (\%) & estimativa 31,2\% & dept. \\
Taxa de homicídios (est., /\allowbreak 100k hab) & \textasciitilde2--4 (estimativa,
abaixo da média nacional) & dept. \\
Índice de segurança & alto & dept. \\
População (Censo 2022) & 6.003 habitantes & dist. \\
Idade mediana & N/\allowbreak D & dist. \\
Taxa de fecundidade & N/\allowbreak D & dist. \\
\end{longtable}
\subsubsection{Combustível}

\textbf{Referência:} PETROPAR /\allowbreak  postos locais (2024) \textbf{Tipo de
localidade:} Interior

\begin{longtable}[]{@{}lll@{}}
\toprule\noalign{}
Combustível & USD/\allowbreak litro & Gs/\allowbreak litro (aprox.) \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Gasolina 93 oct & 1.18 & 8,732 \\
Gasolina 97 oct (premium) & 1.28 & 9,472 \\
Diesel & 1.10 & 8,140 \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Preços podem variar ±5\% conforme posto e sazonalidade. Chaco e interior
remoto apresentam maior variação.
\end{quote}

\subsubsection{Cobertura Celular}

\textbf{Fonte:} CONATEL PY /\allowbreak  operadoras (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Cobertura 4G população (dept.) & 35\% \\
Cobertura 4G área rural & 15\% \\
Melhor operadora & Tigo \\
Qualidade rural & limitada \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Para áreas rurais fora do núcleo urbano, recomenda-se chip Tigo como
principal e Personal como backup.
\end{quote}

\subsubsection{Internet}

\textbf{Fonte:} CONATEL /\allowbreak  Speedtest Ookla (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Parâmetro & Valor \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Velocidade média download & 15 Mbps \\
Domicílios com internet (dept.) & 22\% \\
Tecnologia predominante & satélite \\
Opção rural & Starlink disponível (\textasciitilde USD 44/\allowbreak mês) \\
\end{longtable}

\subsubsection{Mercado Imobiliário e Terra
Rural}

\textbf{Fonte:} INDERT /\allowbreak  Clasificados.com.py (2024)

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Tipo & Referência \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Terra agrícola alta prod. (USD/\allowbreak ha) & 600 \\
Imóvel urbano (USD/\allowbreak m²) & 400 \\
Aluguel 2 quartos (USD/\allowbreak mês) & 160 \\
\end{longtable}

\begin{quote}
Valores de referência departamental. Localidades menores podem ter
preços 20--40\% abaixo da capital departamental. \#\#\# Saúde
\end{quote}

\textbf{Fonte:} MSPBS /\allowbreak  IPS Paraguay (2024-2026), consolidação
departamental e proxy local

\begin{longtable}[]{@{}ll@{}}
\toprule\noalign{}
Serviço & Disponibilidade \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
USF /\allowbreak  Posto de Saúde & sim \\
Hospital Regional & sim \\
IPS (seguro social) & sim \\
Farmácia & sim \\
Distância ao hospital de referência & \textasciitilde174 km (Fuerte
Olimpo) \\
\end{longtable}

\textbf{Principais estabelecimentos:} USF local; referencia hospitalar
em Fuerte Olimpo

\textbf{Observação para imigrantes:} Atendimento primario local ou em
raio curto; casos de maior complexidade seguem para Fuerte Olimpo.
Cobertura privada continua recomendada para especialidades e urgências
de maior complexidade.
