\chapter*{Glossário}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Glossário}
\label{chap:glossario}

\small

\noindent Este glossário reúne os termos técnicos e acrônimos utilizados ao longo do guia.

\bigskip

\noindent\textbf{ANDE} — \textit{Administración Nacional de Electricidad}. Empresa pública responsável pela distribuição de energia elétrica no Paraguai.

\medskip
\noindent\textbf{Aquífero Guarani} — Sistema aquífero transfronteiriço que se estende pelo Brasil, Argentina, Uruguai e Paraguai, com volume estimado em 37.000 km³ de água doce. Uma das maiores reservas de água subterrânea do mundo. No Paraguai, cobre a maior parte da região oriental.

\medskip
\noindent\textbf{Bortle (Escala)} — Escala de 1 a 9 que mede o brilho do céu noturno causado pela poluição luminosa. Bortle 1 = céu totalmente escuro (rural remoto); Bortle 9 = centro urbano com céu completamente iluminado. Relevante para agricultura (ritmos circadianos de animais e plantas) e qualidade de vida rural.

\medskip
\noindent\textbf{Cédula de Identidad (para estrangeiro)} — Documento de identidade emitido pela MIGRACIONES para residentes permanentes estrangeiros. Funciona como documento de identificação local e é necessário para abrir conta bancária, registrar imóvel e contratar serviços.

\medskip
\noindent\textbf{Censo 2022} — Censo Nacional de Población y Viviendas 2022, conduzido pela DGEEC. Primeira contagem completa desde 2002. Base para todos os dados demográficos deste guia.

\medskip
\noindent\textbf{Chaco Paraguayo} — Região geográfica a oeste do Rio Paraguay, correspondente a \textasciitilde{}60\% do território nacional mas com apenas \textasciitilde{}3\% da população. Clima semi-árido (Chaco Central) a subtropical (Chaco sul). Principal atividade: pecuária extensiva e comunidades menonitas. Aquífero com água salobra (SAY) exige tratamento. Temperaturas extremas: 45°C verão / 0°C inverno.

\medskip
\noindent\textbf{Comunidad Indígena} — O Paraguai possui 19 povos indígenas com territórios demarcados (principalmente no Chaco). Terras indígenas são inalienáveis e não podem ser adquiridas por particulares. Verifique sobreposição antes de adquirir terras na região do Chaco.

\medskip
\noindent\textbf{CONATEL} — \textit{Comisión Nacional de Telecomunicaciones}. Órgão regulador de telecomunicações do Paraguai, responsável pelo licenciamento de operadoras de celular e internet.

\medskip
\noindent\textbf{Departamento} — Unidade administrativa de primeiro nível no Paraguai. São 17 departamentos mais o Distrito Capital (Assunção). Equivale ao estado brasileiro.

\medskip
\noindent\textbf{DGEEC} — \textit{Dirección General de Estadística, Encuestas y Censos}. Nome anterior do INE até 2022. Instituto de estatística oficial do Paraguai, equivalente ao IBGE brasileiro. A sigla ainda aparece em publicações históricas e em fontes de referência do período 2002--2022.

\medskip
\noindent\textbf{Distrito} — Unidade administrativa de segundo nível, equivalente ao município brasileiro. O Paraguai possui 262 distritos.

\medskip
\noindent\textbf{EPHC} — \textit{Encuesta Permanente de Hogares Continua}. Pesquisa amostral domiciliar anual realizada pelo INE. Principal fonte de dados sobre pobreza, desigualdade (Gini), emprego e acesso a serviços entre censos.

\medskip
\noindent\textbf{ESSAP} — \textit{Empresa de Servicios Sanitarios del Paraguay}. Empresa pública de saneamento. Opera nos centros urbanos e fornece água tratada nas capitais departamentais e grandes municípios. Equivale à SANEPAR/Sabesp brasileira.

\medskip
\noindent\textbf{Escribano Público} — Tabelião paraguaio. Profissional liberal habilitado pelo Estado para lavrar escrituras, procurações e demais instrumentos públicos. Qualquer compra de imóvel, registro de empresa ou transferência patrimonial requer um escribano.

\medskip
\noindent\textbf{Escritura Pública} — Instrumento legal de transferência de imóveis no Paraguai, lavrado por tabelião (escribano público). O registro no Registro Público (equivalente ao Cartório de Registro de Imóveis) é obrigatório para validade perante terceiros.

\medskip
\noindent\textbf{GSS} — \textit{Global Safety Score}. Pontuação de 0 a 10 desenvolvida para este guia, baseada na metodologia Skousen adaptada. Avalia a segurança e viabilidade de relocação de cada localidade em cinco dimensões ponderadas.

\medskip
\noindent\textbf{IDH} — Índice de Desenvolvimento Humano. Indicador composto (renda, saúde e educação) calculado pelo PNUD. No Paraguai varia de 0.648 (Caazapá) a 0.835 (Assunção).

\medskip
\noindent\textbf{IMAGRO} — \textit{Impuesto a las Actividades Agropecuarias}. Regime simplificado de tributação rural baseado no faturamento bruto (1\% a 2,5\% da renda bruta estimada por hectare). Para produtores que não optam pelo IRAGRO lucro real.

\medskip
\noindent\textbf{INDERT} — \textit{Instituto Nacional de Desarrollo Rural y de la Tierra}. Órgão responsável pela reforma agrária e regularização fundiária rural. Principal fonte de dados sobre preço de terra rural por hectare e registro de propriedades rurais acima de 20 ha.

\medskip
\noindent\textbf{INE} — \textit{Instituto Nacional de Estadística}. Denominação adotada a partir de 2022 para a antiga DGEEC. Órgão oficial de estatística do Paraguai, responsável pelo Censo Nacional, EPHC e demais pesquisas domiciliares.

\medskip
\noindent\textbf{IPS} — \textit{Instituto de Previsión Social}. Seguridade social do Paraguai para trabalhadores formais. Cobre aposentadoria, saúde e acidentes de trabalho. Alíquota de 16,5\% do salário (9\% empregador + 7,5\% empregado). Imigrantes com contrato formal são automaticamente filiados.

\medskip
\noindent\textbf{IRACIS} — \textit{Impuesto a la Renta de Actividades Comerciales, Industriales y de Servicios}. Principal imposto de renda corporativa do Paraguai. Alíquota flat de 10\% sobre lucro líquido. Uma das menores do mundo para empresas. Válido também para investidores estrangeiros com estabelecimento permanente.

\medskip
\noindent\textbf{IRAGRO} — \textit{Impuesto a la Renta de las Actividades Agropecuarias}. Imposto de renda sobre atividades agrícolas e pecuárias. Alíquota de 10\% sobre lucro real. Propriedades com área superior a 20 ha enquadradas como empresa rural pagam IRAGRO ao invés de IRACIS.

\medskip
\noindent\textbf{ITAIPU} — Usina hidrelétrica binacional Brasil-Paraguai, com capacidade instalada de 14.000 MW. Supre praticamente toda a demanda elétrica do Paraguai e exporta o excedente para o Brasil.

\medskip
\noindent\textbf{IVA} — \textit{Impuesto al Valor Agregado}. Equivale ao ICMS/PIS/COFINS brasileiro. Alíquota padrão de 10\% (bens e serviços gerais) e 5\% (produtos alimentícios básicos, medicamentos, construção). Exportações são isentas de IVA no Paraguai.

\medskip
\noindent\textbf{MADES} — \textit{Ministerio del Ambiente y Desarrollo Sostenible}. Órgão ambiental do Paraguai, responsável pelo licenciamento ambiental, outorgas de água subterrânea (poços artesianos) e fiscalização de reservas naturais. Substituiu a SEAM em 2019.

\medskip
\noindent\textbf{Marangatu} — Sistema de gestão tributária digital da SET. Plataforma onde empresas e pessoas físicas registram declarações de IRACIS, IVA e outros tributos. Equivalente ao e-CAC brasileiro. Acesso via certificado digital ou senha.

\medskip
\noindent\textbf{Maquila} — Regime de manufatura no qual empresas estrangeiras instalam operações no Paraguai usando mão de obra local, com benefícios fiscais específicos (Lei 1.064/97). Responsável por uma parcela crescente das exportações paraguaias.

\medskip
\noindent\textbf{MIC} — \textit{Ministerio de Industria y Comercio}. Órgão que regula o registro de empresas (sociedades anônimas e SRL) e emite autorizações para novos setores. Mantém o REPSE (Registro Público de Empleadores de Servicios).

\medskip
\noindent\textbf{MIGRACIONES} — \textit{Dirección General de Migraciones}. Órgão do Ministerio del Interior responsável pela emissão de vistos, cédulas de identidade para estrangeiros e controle de fronteiras.

\medskip
\noindent\textbf{MJT} — \textit{Ministerio de Justicia y Trabajo}. Órgão responsável pelo sistema penitenciário do Paraguai. Publica dados anuais sobre capacidade, população carcerária e superlotação dos estabelecimentos penais.

\medskip
\noindent\textbf{NASA POWER} — \textit{Prediction of Worldwide Energy Resource}. Base de dados climáticos da NASA derivada de modelos satelitais. Fornece irradiação solar, precipitação e outros parâmetros com cobertura global e série histórica de 20+ anos (2001--2020).

\medskip
\noindent\textbf{PETROPAR} — \textit{Petróleos Paraguayos}. Empresa estatal distribuidora de combustíveis. Seus postos de referência definem o preço-base da gasolina e diesel no país.

\medskip
\noindent\textbf{Região Oriental} — Parte leste do Paraguai, a leste do Rio Paraguay. Concentra \textasciitilde{}97\% da população, toda a produção agrícola mecanizada e a maior parte da infraestrutura do país. Aquífero Guarani abundante, solos mais férteis, clima subtropical úmido.

\medskip
\noindent\textbf{RUC} — \textit{Registro Único del Contribuyente}. Número de identificação fiscal no Paraguai, equivalente ao CNPJ (para empresas) e CPF (para pessoas físicas). Emitido pela SET. Obrigatório para qualquer atividade econômica formal.

\medskip
\noindent\textbf{SAY} — \textit{Sistema Acuífero Yrenda-Toba-Tarijeño}. Aquífero da região do Chaco paraguaio. Apresenta água com alta concentração de sais, não adequada para consumo humano sem tratamento. Diferente do Aquífero Guarani da região oriental.

\medskip
\noindent\textbf{SEAM} — \textit{Secretaría del Ambiente}. Antecessor do MADES. Ainda referenciado em licenças e documentos anteriores a 2019. Publicou os mapas de risco de inundação e seca utilizados neste guia.

\medskip
\noindent\textbf{SENASA} — \textit{Servicio Nacional de Saneamiento Ambiental}. Autarquia vinculada ao MSPBS responsável pelo abastecimento de água potável e saneamento em comunidades rurais e pequenos municípios. Opera redes de distribuição de água em distritos sem ESSAP.

\medskip
\noindent\textbf{SET} — \textit{Subsecretaría de Estado de Tributación}. Órgão tributário do Paraguai, equivalente à Receita Federal brasileira. Administra o IRACIS, IRAGRO, IVA e demais impostos nacionais. Plataforma Marangatu para declaração eletrônica.

\medskip
\noindent\textbf{Skousen, Joel} — Autor norte-americano de \textit{Strategic Relocation: North American Guide to Safe Places} (1996, atualizado em 2011). Sua metodologia de avaliação de segurança por localidade foi adaptada para este guia como base do GSS.

\medskip
\noindent\textbf{SNC} — \textit{Sistema Nacional de Salud}. Arquitetura do sistema de saúde paraguaio, integrado pelo MSPBS (saúde pública), IPS (segurado formal) e setor privado. Diferente do SUS brasileiro, o Paraguai não tem cobertura universal gratuita para todos os serviços.

\medskip
\noindent\textbf{SoilGrids} — Sistema global de mapeamento de solo desenvolvido pelo ISRIC (Centro Mundial de Informação do Solo). Fornece dados de pH, carbono orgânico, argila, areia e densidade do solo em grades de 250m de resolução.

\medskip
\noindent\textbf{Starlink} — Serviço de internet via satélite de baixa órbita da SpaceX. Disponível no Paraguai desde 2022, com planos residenciais a partir de USD 44/mês. Representa a principal alternativa de conectividade em regiões rurais remotas sem fibra ou rádio.

\medskip
\noindent\textbf{Terra Roxa} — Solo derivado do basalto da Formação Serra Geral, de coloração avermelhada, alta fertilidade natural e excelente estrutura física. Predominante no leste paraguaio (Alto Paraná, Itapúa, Canindeyú). Considerado um dos melhores solos agrícolas da América do Sul.

\medskip
\noindent\textbf{Tigo} — Maior operadora de telecomunicações do Paraguai (Millicom), com melhor cobertura 4G em áreas rurais. Recomendada como operadora principal para localidades fora dos centros urbanos.

\medskip
\noindent\textbf{Triple Frontera} — Ponto de confluência dos rios Paraná e Iguaçu entre Brasil (Foz do Iguaçu), Argentina (Puerto Iguazú) e Paraguai (Ciudad del Este). Área de intenso comércio e também de elevada atividade de crime organizado transnacional. Requer avaliação especial de segurança para residência.

\medskip
\noindent\textbf{Visa de Residência Permanente} — Principal via de regularização migratória longa para estrangeiros no Paraguai. Requer: antecedentes criminais apostilados, comprovante de renda ou investimento mínimo (equivalente a \textasciitilde{}USD 5.000 em conta bancária paraguaia ou imóvel). Processamento pela MIGRACIONES em 30--90 dias.

\medskip
\noindent\textbf{Yacyretá} — Usina hidrelétrica binacional Argentina-Paraguai, no rio Paraná. Capacidade instalada de 3.200 MW. Complementa Itaipu no suprimento elétrico paraguaio.
