\chapter{Expansão Editorial: Leituras
Alfa}\label{expansuxe3o-editorial-leituras-alfa}

Este capítulo prepara a próxima etapa editorial do livro a partir das
leituras feitas com o público-alvo. O objetivo não é repetir o acervo
factual já existente, mas abrir uma camada nova de conteúdo, mais
explicativa e mais útil para decisão prática.

\section{1. Paraguai em perspectiva}\label{paraguai-em-perspectiva}

\subsection{1.1 Por que o Paraguai aparece como
opção}\label{por-que-o-paraguai-aparece-como-opuxe7uxe3o}

Paraguai combina três características que explicam por que ele aparece
com frequência em discussões sobre autossuficiência e preparação: base
energética barata e abundante, baixa escala demográfica no interior do
país e uma estrutura econômica que ainda preserva espaço para produção
agropecuária e logística de menor atrito.

Em 2025, a ITAIPU informou o suprimento de 25.768 GWh ao Paraguai via
ANDE, com produção total de 72.879 GWh no ano, número equivalente a
cerca de 2 anos e 9 meses da demanda nacional. A Yacyretá também segue
como fonte estrutural de energia renovável e fornece o lastro de um
sistema elétrico altamente concentrado em hidrelétricas binacionais.
Para um público que busca resiliência, isso importa porque reduz o custo
estrutural de eletrificação, refrigeração, bombeamento e produção local.

O país também fechou 2025 com exportações totais de USD 16.720,3
milhões, puxadas principalmente por carne, milho e óleo de soja, e com o
regime de maquila em expansão. Isso mostra que a economia continua
ganhando tração, ainda que carregue a limitação de ser um país sem
litoral marítimo e, portanto, estruturalmente dependente de corredores
logísticos regionais.

Os pontos fracos existem e precisam ser explicitados. A maior parte da
população e dos serviços se concentra em Asunción e Central, o que
amplia a centralização de decisão, emprego e atendimento. Fora desse
eixo, o país oferece mais espaço e menor densidade, mas também exige
mais autossuficiência logística. Em outras palavras: Paraguai não é um
refúgio automático; é um país que pode funcionar bem para quem entende
suas assimetrias e escolhe o lugar certo.

\subsection{1.2 História, resiliência e
crescimento}\label{histuxf3ria-resiliuxeancia-e-crescimento}

O Paraguai é uma sociedade marcada por trauma histórico, reconstrução
lenta e adaptação contínua. Em registro oficial recente do próprio
governo, a trajetória nacional é descrita como uma história que
atravessou guerra, reconstrução, conflitos políticos e períodos de
reorganização institucional. Essa herança ajuda a explicar a cultura de
contenção, economia doméstica e resistência social que ainda aparece em
muitas comunidades.

Na leitura contemporânea do país, dois sinais são importantes. O
primeiro é a melhora gradual de indicadores sociais: a Presidência
informou que a pobreza monetária caiu para 20,1\% em 2024, o menor nível
desde a adoção da metodologia atual. O segundo é o avanço econômico
recente, com o BCP projetando crescimento do PIB de 6\% em 2025 e 4,2\%
em 2026, enquanto a inflação fechou 2025 em 3,1\%, já perto da meta
oficial.

Para o público-alvo do livro, a leitura prática é simples: trata-se de
um país que ainda cresce, ainda é relativamente acessível no interior e
ainda preserva espaço físico e institucional para projetos de médio
prazo. Isso não elimina os riscos, mas ajuda a entender por que o
Paraguai é percebido como ambiente de construção gradual e não apenas
como destino de crise.

\subsection{1.3 Recursos naturais e base
física}\label{recursos-naturais-e-base-fuxedsica}

O principal ativo hídrico subterrâneo que merece destaque é o Sistema
Aquífero Guarani. O MADES informou em 2025 que o recurso cobre 87.536
km² no território paraguaio e que o país vem ampliando a rede de
monitoramento com novos poços e estações automáticas. Isso importa
porque água subterrânea confiável é um dos pilares mais subestimados em
qualquer estratégia de permanência.

Na superfície, o Paraguai depende fortemente de grandes rios e da
hidrovía. O Rio Paraguai e o Rio Paraná estruturam navegação, fronteira,
produção e logística. O próprio MADES mantém operações de controle e
proteção nos rios Paraguay e Tebicuary, mostrando o peso desses
corredores hídricos na vida nacional. Em termos práticos, rios são
infraestrutura no Paraguai, não apenas paisagem.

Somando energia hidrelétrica, água subterrânea monitorada e vocação
agroexportadora, o país tem uma base física que pode favorecer
autossuficiência parcial ou progressiva, desde que a escolha territorial
seja feita com critério.

Fontes-base desta seção: - INE, Censo 2022 e resultados finais:
https:/\allowbreak /www.ine.gov.py/\allowbreak censo2022/\allowbreak  e
https:/\allowbreak /www.ine.gov.py/\allowbreak noticias/\allowbreak 2101/\allowbreak principales-resultados-finales-del-censo-
(acesso em 2026-03-19). - ITAIPU, suprimento de energia ao Paraguai em
2025:
https:/\allowbreak /www.itaipu.gov.py/\allowbreak noticias/\allowbreak energia/\allowbreak itaipu-suministro-al-paraguay-18-577-gwh-de-energia-electrica-de-enero-a-noviembre-del-2024
(acesso em 2026-03-19). - BCP, comércio exterior e projeções
macroeconômicas:
https:/\allowbreak /www.bcp.gov.py/\allowbreak en/\allowbreak web/\allowbreak institucional/\allowbreak w/\allowbreak reporte-de-comercio-exterior-septiembre-2025,
https:/\allowbreak /www.bcp.gov.py/\allowbreak web/\allowbreak institucional/\allowbreak w/\allowbreak el-banco-central-del-paraguay-proyecta-un-crecimiento-del-pib-del-6-en-2025-y-del-4-2-en-2026-con-una-inflaci\%C3\%B3n-que-converger\%C3\%ADa-gradualmente-a-la-meta-del-3-5-en-2026-copiar-1
e
https:/\allowbreak /www.bcp.gov.py/\allowbreak en/\allowbreak web/\allowbreak institucional/\allowbreak w/\allowbreak informe-de-inflaci\%C3\%B3n-diciembre-2025
(acesso em 2026-03-19). - MADES, monitoramento do Aquífero Guarani:
https:/\allowbreak /www.mades.gov.py/\allowbreak 2024/\allowbreak 01/\allowbreak 04/\allowbreak mades-inicia-perforacion-de-pozos-para-monitoreo-del-acuifero-guarani/\allowbreak 
(acesso em 2026-03-19). - INE e Presidência, pobreza monetária 2024:
https:/\allowbreak /www.ine.gov.py/\allowbreak noticias/\allowbreak 2343/\allowbreak pobreza-monetaria-bajo-22-puntos-en-el-ano-2024
e
https:/\allowbreak /www.presidencia.gov.py/\allowbreak noticias/\allowbreak paraguay-reduce-nuevamente-su-tasa-de-pobreza/\allowbreak 
(acesso em 2026-03-19).

\subsection{1.4 Energia solar: o marco federal e o que varia por
concessionária}\label{energia-solar-o-marco-federal-e-o-que-varia-por-concessionuxe1ria}

O Paraguai construiu, entre 2023 e 2024, seu marco regulatório mais
abrangente para energias renováveis não convencionais. A \textbf{Lei N°
6977/\allowbreak 2023} regula o fomento, geração, produção, desenvolvimento e
utilização de energia elétrica a partir de fontes de energias renováveis
não convencionais não hidráulicas --- cobrindo solar fotovoltaica,
eólica, biogás, biomassa, geotérmica e hidrogênio verde. O
\textbf{Decreto N° 1168/\allowbreak 2024}, promulgado em fevereiro de 2024, detalha
os tipos de agentes reconhecidos, os processos de licenciamento e
consolida os incentivos fiscais: isenções de IVA e direitos
alfandegários para painéis fotovoltaicos, acumuladores de energia,
inversores e aerogeradores destinados a projetos registrados.

Para quem instala um sistema solar off-grid ou híbrido em propriedade
rural, o enquadramento relevante é como \textbf{Autogenerador ERNC}
perante o Viceministerio de Minas y Energía (MOPC). Abaixo de 1 MW de
capacidade instalada, o autogenerador opera com maior autonomia e sem
obrigação de fornecimento à rede. Para sistemas totalmente off-grid, o
registro é recomendável para acessar os benefícios fiscais; a ausência
de registro não gera sanção explícita para pequenos sistemas, mas impede
o acesso às isenções.

O que varia por concessionária ou departamento é relevante: a rede
nacional da ANDE cobre a Região Oriental e parte do Chaco, mas em zonas
não atendidas pela ANDE existem concessionárias ou cooperativas locais
com seus próprios procedimentos de aprovação e conexão para sistemas
grid-tied. Não há regulamento técnico unificado público entre todas as
concessionárias.

Em fevereiro de 2025, o Viceministerio anunciou um programa experimental
de autoconsumo solar residencial com previsão de licença específica ---
mas até março de 2026 os requisitos ainda estavam em elaboração,
configurando uma lacuna regulatória transitória para o segmento
residencial de pequeno porte.

Fontes-base desta seção: - Lei N° 6977/\allowbreak 2023 (BACN):
https:/\allowbreak /www.bacn.gov.py/\allowbreak leyes-paraguayas/\allowbreak 11281/\allowbreak ley-n-6977-regula-el-fomento-generacion-produccion-desarrollo-y-la-utilizacion-de-energia-electrica-a-partir-de-fuentes-de-energias-renovables-no-convencionales-no-hidraulicas
(acesso em 2026-03-20). - Decreto N° 1168/\allowbreak 2024, análise LexLatin:
https:/\allowbreak /lexlatin.com/\allowbreak opinion/\allowbreak energias-renovables-paraguay-ley-6977-2023-decreto-1168-2024
(acesso em 2026-03-20). - Reglamento de Baja Tensión ANDE:
https:/\allowbreak /www.ande.gov.py/\allowbreak documentos/\allowbreak Reglamentos\_de\_la\_ande/\allowbreak Reglamento\%20de\%20Baja\%20Tension\%20ANDE.pdf
(acesso em 2026-03-20). - PV Magazine, regulação solar residencial
(fev/\allowbreak 2025):
https:/\allowbreak /www.pv-magazine-latam.com/\allowbreak 2025/\allowbreak 02/\allowbreak 19/\allowbreak en-paraguay-avanzan-en-la-regulacion-de-paneles-solares-residenciales-para-compra-de-excedentes/\allowbreak 
(acesso em 2026-03-20). - Viceministerio de Minas y Energía:
https:/\allowbreak /www.ssme.gov.py/\allowbreak vmme/\allowbreak  (acesso em 2026-03-20).

\subsection{1.5 Infraestrutura de segurança: do federal ao
departamental}\label{infraestrutura-de-seguranuxe7a-do-federal-ao-departamental}

A arquitetura de segurança pública do Paraguai é coordenada pelo
\textbf{Ministério do Interior (MDI)}, que exerce a direção política da
Polícia Nacional e coordena os organismos de segurança. Abaixo do MDI
funcionam a \textbf{Polícia Nacional}, a \textbf{SENAD} (Secretaria
Nacional Antidrogas) e o sistema de emergências \textbf{911}. O
\textbf{MDN} (Ministério da Defesa) coordena as Forças Armadas, que
desde 2022-2023 passaram a ter papel ativo em segurança interna ---
especialmente nas fronteiras, com Forças de Tarefa Conjuntas (FTC Norte
no eixo Concepción-San Pedro-Amambay, e FTC Sul na fronteira com
Argentina).

A Polícia Nacional foi reorganizada pela \textbf{Lei N° 7280/\allowbreak 2024}
(Reforma e Modernização) e opera por meio de 18 jefaturas de polícia
departamentais. A distribuição real de efetivos é altamente desigual:
Central e Assunção concentram a maior parte; departamentos rurais como
Alto Paraguay, Boquerón e partes de Concepción têm cobertura muito mais
esparsa.

O \textbf{Sistema 911} (Lei N° 4739) opera com um Centro Nacional em
Assunção e centros regionais em Concepción, Encarnación, Coronel Oviedo,
Ciudad del Este e San Juan Bautista. Uma inovação relevante é o
\textbf{AML (Advanced Mobile Location)}, que envia automaticamente as
coordenadas GPS do chamador --- tornando o Paraguai o primeiro país da
América do Sul a obter licença para esta tecnologia. A rede de
videovigilância possui aproximadamente 1.641 câmeras instaladas, das
quais apenas \textasciitilde49\% estavam operacionais --- uma
fragilidade estrutural persistente.

A implicação prática para quem planeja se estabelecer no interior é
direta: em áreas rurais remotas e no Chaco, a presença real de segurança
pública pode se limitar a um posto policial isolado ou à presença
eventual das FFAA em patrulhamento de fronteira.

Fontes-base desta seção: - Lei N° 4739 --- Sistema 911 (BACN):
https:/\allowbreak /www.bacn.gov.py/\allowbreak leyes-paraguayas/\allowbreak 3143/\allowbreak crea-el-sistema-911-de-atencion-despacho-y-seguimiento-de-comunicaciones-de-emergencias
(acesso em 2026-03-20). - Lei N° 7280/\allowbreak 2024 --- Reforma Polícia Nacional
(BACN):
https:/\allowbreak /www.bacn.gov.py/\allowbreak leyes-paraguayas/\allowbreak 12364/\allowbreak ley-n-7280-de-reforma-y-modernizacion-de-la-policia-nacional
(acesso em 2026-03-20). - CONATEL, lançamento AML e App 911:
https:/\allowbreak /www.conatel.gov.py/\allowbreak conatel/\allowbreak lanzamiento-del-avanced-mobile-location-y-de-la-app-911-del-sistema-nacional-de-emergencias/\allowbreak 
(acesso em 2026-03-20). - SENAD --- site oficial: https:/\allowbreak /senad.gov.py/\allowbreak 
(acesso em 2026-03-20). - MDN --- Ministério da Defesa Nacional:
https:/\allowbreak /mdn.gov.py/\allowbreak  (acesso em 2026-03-20). - Zona Militar, FTC Sul na
fronteira com Argentina (fev/\allowbreak 2025):
https:/\allowbreak /www.zona-militar.com/\allowbreak 2025/\allowbreak 02/\allowbreak 19/\allowbreak paraguay-despliega-a-la-fuerza-de-tarea-conjunta-del-sur-en-la-frontera-con-argentina/\allowbreak 
(acesso em 2026-03-20).

\subsection{1.6 Terra rural: tamanho mínimo, restrições e faixas de
preço}\label{terra-rural-tamanho-muxednimo-restriuxe7uxf5es-e-faixas-de-preuxe7o}

O marco legal fundamental é o \textbf{Estatuto Agrário} (Lei N°
1863/\allowbreak 2002), aplicado pelo \textbf{INDERT} (Instituto Nacional de
Desenvolvimento Rural e da Terra). O conceito central é a \textbf{UBEF
(Unidad Básica de Economía Familiar)}: a propriedade agrária necessária
para que uma família rural obtenha renda suficiente para sua fixação
efetiva. O Estatuto proíbe parcelamento em áreas menores que uma UBEF em
colônias agrícolas.

Tamanho mínimo na prática: o Estatuto fixou que, nos primeiros três anos
de vigência, a UBEF não seria inferior a \textbf{10 hectares}. Após esse
período transitório, o tamanho seria determinado por estudos técnicos do
INDERT por zona --- mas essa definição pós-transitória não foi
localizada em documento oficial publicado. A referência de 10 ha
permanece sendo o parâmetro prático mais usado no mercado por ausência
de atualização formal.

Acesso de estrangeiros: em geral, estrangeiros têm os mesmos direitos de
propriedade que cidadãos paraguaios. A exceção é a \textbf{zona de
segurança de fronteira} (Lei N° 2532/\allowbreak 2005) --- faixa de \textbf{50 km a
partir de todas as fronteiras terrestres e fluviais} com Argentina,
Brasil e Bolívia. Nessa faixa, estrangeiros dos países vizinhos
(argentinos, brasileiros e bolivianos) não podem ser proprietários de
imóveis rurais sem autorização do Poder Executivo. Imóveis urbanos
dentro da zona de fronteira não estão sujeitos a essa restrição.

Faixas de valor de terra rural por região (referência de mercado,
2024-2025): - Alto Paraná (agricultura premium, fronteira Brasil): USD
12.000 a 15.000/\allowbreak ha - Caaguazú: USD 8.857/\allowbreak ha - Itapúa (fronteira
Argentina): USD 6.945/\allowbreak ha - San Pedro (norte da Região Oriental): USD
4.608/\allowbreak ha - Concepción (norte): USD 2.000 a 2.500/\allowbreak ha - Região Oriental
sul/\allowbreak centro (cerealeiro geral): USD 3.400 a 10.000/\allowbreak ha - Chaco central:
USD 450 (terra virgem) a USD 900/\allowbreak ha (estabelecimentos formados) - Chaco
geral: USD 500 a 1.500/\allowbreak ha

Importante: esses valores são de mercado (plataformas privadas). O Valor
INDERT e o valor cadastral/\allowbreak fiscal são sistematicamente mais baixos ---
as três referências não coincidem, característica estrutural documentada
do mercado fundiário paraguaio.

Fontes-base desta seção: - Lei N° 1863/\allowbreak 2002 --- Estatuto Agrário (BACN):
https:/\allowbreak /www.bacn.gov.py/\allowbreak leyes-paraguayas/\allowbreak 3124/\allowbreak establece-el-estatuto-agrario
(acesso em 2026-03-20). - Estatuto Agrário, texto completo (FAO/\allowbreak FAOLEX):
https:/\allowbreak /faolex.fao.org/\allowbreak docs/\allowbreak pdf/\allowbreak par51924.pdf (acesso em 2026-03-20). -
INDERT, titulação massiva de terras (mar/\allowbreak 2026):
https:/\allowbreak /www.ip.gov.py/\allowbreak ip/\allowbreak 2026/\allowbreak 03/\allowbreak 17/\allowbreak mediante-proceso-basado-en-cuatro-ejes-indert-avanza-en-titulacion-masiva-de-tierras/\allowbreak 
(acesso em 2026-03-20). - Lei N° 2532/\allowbreak 2005 --- Zona de Segurança de
Fronteira (via Cáceres \& Schneider):
https:/\allowbreak /consultoria.com.py/\allowbreak extranjeros-propiedades-frontera-paraguay-guia-legal/\allowbreak 
(acesso em 2026-03-20). - Valor Agrícola PY (plataforma especializada):
https:/\allowbreak /valoragricola.com.py/\allowbreak  (acesso em 2026-03-20).

Fontes-base do pacote 01: -
\href{/\allowbreak home/\allowbreak rodrigo/\allowbreak Projetos/\allowbreak IAs/\allowbreak realocação-estrategica-paraguai-pt-br/\allowbreak tarefas_enxame/\allowbreak entregaveis_livro/\allowbreak LEITORES_ALFA_PKG_01.md}{LEITORES\_ALFA\_PKG\_01.md}

\section{2. Pacote 02: Distrito Capital /\allowbreak 
Asuncion}\label{pacote-02-distrito-capital-asuncion}

\subsection{2.1 Leitura executiva}\label{leitura-executiva}

Distrito Capital funciona como o nó administrativo, portuário e
institucional do país. Para um leitor que busca autossuficiência ou
preparação, o interesse do distrito não está em terra rural, mas em
acesso a serviços, governança, logística, saúde de alta complexidade e
rede de conexões nacionais.

O pacote 02 consolidou uma leitura em seis eixos:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  estrutura urbana e portuária
\item
  energia e tarifas
\item
  saúde, ensino superior e segurança
\item
  mobilidade e corredores logísticos
\item
  vigilância e capacidade institucional
\item
  lacunas operacionais que exigem cautela analítica
\end{itemize}

\subsection{2.2 O que o pacote confirma}\label{o-que-o-pacote-confirma}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Asunción reúne o principal porto nacional e a administração portuária
  da ANNP, reforçando o papel do Distrito Capital como nó logístico e
  institucional.
\item
  O recorte demográfico e territorial do distrito está disponível no INE
  via Censo 2022, mas as planilhas detalhadas de população ainda não
  foram extraídas neste ciclo.
\item
  A oferta energética é nacional e operada pela ANDE; a referência
  tarifária consolidada no pacote é o Pliego de Tarifas Nro 21, versão
  atualizada de 27-11-2024, já lida para BT/\allowbreak MT no material de apoio.
\item
  A área metropolitana concentra hospitais especializados de alta
  complexidade, incluindo IMT, INCAN, INERAM, Hospital General Barrio
  Obrero, Hospital del Trauma, Hospital Materno Infantil San Pablo,
  Hospital Materno Infantil Santísima Trinidad, Hospital Materno
  Infantil Loma Pyta, Hospital Psiquiátrico e Hospital del Indígena.
\item
  O sistema universitário habilitado inclui instituições como
  Universidad Americana, Universidad Autónoma de Asunción e Universidad
  Adventista del Paraguay, entre outras listadas pelo CONES.
\item
  A capital concentra estruturas penitenciárias de referência, com
  destaque para Tacumbú e a transição institucional do Buen Pastor.
\item
  A malha de segurança passa pelo sistema 911, com monitoramento e
  integração de câmeras urbanas em Asunción.
\item
  A conectividade logística da área metropolitana inclui o Aeroporto
  Internacional Silvio Pettirossi, em Luque, como principal terminal
  aéreo do entorno da capital.
\item
  O serviço postal nacional opera com cobertura em Asunción por meio da
  Dinacopa /\allowbreak  Correos del Paraguay.
\item
  O MIC registrou Asunción como principal polo de novos prestadores
  formais do REPSE no 1º quadrimestre de 2025, reforçando o caráter de
  centro comercial e de serviços do distrito.
\item
  O INE fechou a projeção populacional de 2025 com 464.185 habitantes,
  mediana de idade de 33 anos, fecundidade de 1,68 filho por mulher e
  anos de estudo médios acima de 11 anos.
\item
  A leitura demográfica e educacional saiu da zona de lacuna aberta e
  entrou na camada de dados consolidados.
\end{itemize}

\subsection{2.3 Ficha climática de Assunção (NASA POWER,
2001--2020)}\label{ficha-climuxe1tica-de-assunuxe7uxe3o-nasa-power-20012020}

\textbf{Irradiância solar global --- ALLSKY\_SFC\_SW\_DWN (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}
Jan 6.76 \textbar{} Fev 6.20 \textbar{} Mar 5.42 \textbar{} Abr 4.44
\textbar{} Mai 3.36 \textbar{} Jun 2.83 \textbar{} Jul 3.21 \textbar{}
Ago 3.93 \textbar{} Set 4.61 \textbar{} Out 5.49 \textbar{} Nov 6.42
\textbar{} Dez 6.78 Média anual: 4.95 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Potencial solar
superior à média europeia em todos os meses. Mínimo de inverno (2.83 em
junho) ainda viável para sistemas off-grid.

\textbf{Precipitação --- PRECTOTCORR (mm/\allowbreak dia):} Jan 4.06 \textbar{} Fev
4.92 \textbar{} Mar 4.37 \textbar{} Abr 4.97 \textbar{} Mai 4.62
\textbar{} Jun 2.47 \textbar{} Jul 2.03 \textbar{} Ago 1.23 \textbar{}
Set 2.44 \textbar{} Out 5.27 \textbar{} Nov 6.35 \textbar{} Dez 5.78
Média anual: \textasciitilde1.471 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Out--Mai;
estação seca Jun--Set. Mínimo em agosto (\textasciitilde38 mm/\allowbreak mês) ---
janela estratégica para obras e instalações externas.

\textbf{Ângulo de inclinação para painéis solares:} 25° ao Norte
(anual); 35° no inverno (Jun--Ago); 15° no verão (Nov--Jan). Fonte: NASA
POWER Climatology API (acesso em 2026-03-20).

\subsection{2.4 O que ainda falta
consolidar}\label{o-que-ainda-falta-consolidar}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Custo médio formal de moradia e terra por bairro/\allowbreak distrito.
\item
  Base oficial única para postos de combustível, carregamento elétrico,
  gás encanado e inventário comercial.
\item
  IDH e índices sociais padronizados por distrito.
\item
  Índice de violência por 100 mil habitantes em fonte oficial aberta.
\item
  Poluição luminosa: requer proxy satelital (NOAA/\allowbreak VIIRS).
\end{itemize}

\subsection{2.5 Síntese editorial}\label{suxedntese-editorial}

Asunción não aparece aqui como ``destino de fuga'', mas como
infraestrutura de apoio. Ela importa porque concentra o que um projeto
no interior precisa quando houver dependência de governo, saúde,
educação, carga regulatória ou tráfego internacional.

Fontes-base do pacote 02: -
\href{/\allowbreak home/\allowbreak rodrigo/\allowbreak Projetos/\allowbreak IAs/\allowbreak realocação-estrategica-paraguai-pt-br/\allowbreak tarefas_enxame/\allowbreak entregaveis_livro/\allowbreak LEITORES_ALFA_PKG_02.md}{LEITORES\_ALFA\_PKG\_02.md}

\subsection{2.6 Concepcion /\allowbreak  pacote 03}\label{concepcion-pacote-03}

O pacote 03 fecha a leitura documental de \texttt{01\_Concepcion}, com o
departamento posicionado como eixo logistico-militar do norte e com 14
localidades cobertas no CSV do pacote.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Concepcion concentra porto, aeroporto, CODI e o Regimento de
  Infantaria N° 10, mantendo relevancia estratégica e institucional.
\item
  O ranking departamental ja consolidado aponta Horqueta, Paso\_Horqueta
  e Loreto como os melhores perfis de continuidade operacional.
\item
  A leitura local esta ancorada nos \texttt{DADOS.md} de cada localidade
  e no capitulo \texttt{dept\_01\_Concepcion.tex}.
\item
  Lacuna de solar/\allowbreak pluviometria da capital departamental fechada com
  dados NASA POWER (2001-2020).
\item
  As lacunas sem serie oficial aberta unica continuam marcadas como
  \texttt{Pendente\ para\ outra\ etapa}.
\end{itemize}

\subsubsection{Ficha climática de Concepcion (capital
departamental)}\label{ficha-climuxe1tica-de-concepcion-capital-departamental}

Fonte: NASA POWER Climatology API, período 2001-2020, coordenadas
-23.40°S /\allowbreak  -57.43°W (acesso em 2026-03-20).

\textbf{Irradiância solar global --- ALLSKY\_SFC\_SW\_DWN (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
6.68 & 6.07 & 5.58 & 4.63 & 3.47 & 3.00 & 3.30 & 4.09 & 4.68 & 5.49 &
6.34 & 6.61 \\
\end{longtable}

Média anual: 4.99 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 23° Norte (anual);
33° inverno; 13° verão.

\textbf{Precipitação --- PRECTOTCORR (mm/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
5.06 & 5.33 & 3.86 & 4.64 & 3.74 & 2.38 & 1.55 & 1.01 & 2.42 & 4.87 &
6.80 & 5.38 \\
\end{longtable}

Média anual: \textasciitilde1.427 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Out-Mai; seca
Jun-Set.

Fontes-base do pacote 03: -
\href{/\allowbreak home/\allowbreak rodrigo/\allowbreak Projetos/\allowbreak IAs/\allowbreak realocação-estrategica-paraguai-pt-br/\allowbreak tarefas_enxame/\allowbreak entregaveis_livro/\allowbreak LEITORES_ALFA_PKG_03.md}{LEITORES\_ALFA\_PKG\_03.md}

\subsection{2.7 San Pedro /\allowbreak  pacote 04}\label{san-pedro-pacote-04}

O pacote 04 fecha a leitura documental de \texttt{02\_San\_Pedro}, com
base agropecuária e logística rodoviária, cobrindo 22 localidades.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  San Pedro de Ycuamandiyu é a capital departamental e polo de serviços
  do norte-centro.
\item
  San Estanislao (Santaní) é o segundo polo urbano, com melhor
  conectividade e serviços.
\item
  A vocação econômica é agropecuária (soja, milho, pecuária) com
  corredores pelas PY03 e rotas secundárias.
\item
  Lacuna de solar/\allowbreak pluviometria da capital fechada com dados NASA POWER
  (2001-2020).
\item
  As demais lacunas sem fonte oficial aberta continuam marcadas como
  \texttt{Pendente\ para\ outra\ etapa}.
\end{itemize}

\subsubsection{Ficha climática de San Pedro de Ycuamandiyu (capital
departamental)}\label{ficha-climuxe1tica-de-san-pedro-de-ycuamandiyu-capital-departamental}

Fonte: NASA POWER Climatology API, período 2001-2020, coordenadas
-24.10°S /\allowbreak  -57.08°W (acesso em 2026-03-20).

\textbf{Irradiância solar global --- ALLSKY\_SFC\_SW\_DWN (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
6.64 & 6.13 & 5.48 & 4.54 & 3.38 & 2.87 & 3.21 & 3.93 & 4.62 & 5.45 &
6.37 & 6.67 \\
\end{longtable}

Média anual: 4.93 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 24° Norte (anual);
34° inverno; 14° verão.

\textbf{Precipitação --- PRECTOTCORR (mm/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
4.39 & 5.38 & 3.67 & 4.73 & 4.50 & 2.66 & 1.89 & 1.18 & 2.77 & 5.36 &
6.53 & 5.43 \\
\end{longtable}

Média anual: \textasciitilde1.471 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Out-Mai; seca
Jun-Set.

Fontes-base do pacote 04: -
\href{/\allowbreak home/\allowbreak rodrigo/\allowbreak Projetos/\allowbreak IAs/\allowbreak realocação-estrategica-paraguai-pt-br/\allowbreak tarefas_enxame/\allowbreak entregaveis_livro/\allowbreak LEITORES_ALFA_PKG_04.md}{LEITORES\_ALFA\_PKG\_04.md}

\subsection{2.8 Cordillera /\allowbreak  pacote 05}\label{cordillera-pacote-05}

O pacote 05 fecha a leitura documental de \texttt{03\_Cordillera}, com
19 localidades e uma malha territorial de transicao entre a area
metropolitana e o interior produtivo.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Cordillera combina turismo, servicos, conectividade regional e polos
  residenciais fortes em Altos, San Bernardino e Caacupe.
\item
  O ranking consolidado ja existente aponta Altos,
  San\_Jose\_de\_los\_Arroyos, Eusebio\_Ayala e Caraguatay na faixa
  superior.
\item
  A leitura local está ancorada nos \texttt{DADOS.md} de cada localidade
  e no capitulo \texttt{dept\_03\_Cordillera.tex}.
\item
  Lacuna de solar/\allowbreak pluviometria da capital fechada com dados NASA POWER
  (2001-2020).
\item
  As demais lacunas sem serie oficial aberta unica continuam marcadas
  como \texttt{Pendente\ para\ outra\ etapa}.
\end{itemize}

\subsubsection{Ficha climática de Caacupe (capital
departamental)}\label{ficha-climuxe1tica-de-caacupe-capital-departamental}

Fonte: NASA POWER Climatology API, período 2001-2020, coordenadas
-25.38°S /\allowbreak  -57.15°W (acesso em 2026-03-20).

\textbf{Irradiância solar global --- ALLSKY\_SFC\_SW\_DWN (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
6.76 & 6.20 & 5.42 & 4.44 & 3.36 & 2.83 & 3.21 & 3.93 & 4.61 & 5.49 &
6.42 & 6.78 \\
\end{longtable}

Média anual: 4.95 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 25° Norte (anual);
35° inverno; 15° verão.

\textbf{Precipitação --- PRECTOTCORR (mm/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
4.09 & 4.96 & 4.29 & 4.95 & 4.91 & 2.61 & 2.14 & 1.32 & 2.58 & 5.53 &
6.42 & 5.66 \\
\end{longtable}

Média anual: \textasciitilde1.500 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Out-Mai; seca
Jun-Set.

Fontes-base do pacote 05: -
\href{/\allowbreak home/\allowbreak rodrigo/\allowbreak Projetos/\allowbreak IAs/\allowbreak realocação-estrategica-paraguai-pt-br/\allowbreak tarefas_enxame/\allowbreak entregaveis_livro/\allowbreak LEITORES_ALFA_PKG_05.md}{LEITORES\_ALFA\_PKG\_05.md}

\subsection{2.9 Guaira /\allowbreak  pacote 06}\label{guaira-pacote-06}

O pacote 06 fecha a leitura documental de \texttt{04\_Guaira}, com 18
localidades e forte combinacao de turismo, servicos e agricultura.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Guaira combina polos urbanos e perfil rural diversificado, com
  Villarrica como centro regional de referencia.
\item
  O ranking consolidado ja existente destaca Mbocayaty\_del\_Guaira,
  Independencia, Numi e Borja na faixa superior.
\item
  A leitura local está ancorada nos \texttt{DADOS.md} de cada localidade
  e no capitulo \texttt{dept\_04\_Guaira.tex}.
\item
  Lacuna de solar/\allowbreak pluviometria da capital fechada com dados NASA POWER
  (2001-2020).
\item
  As demais lacunas sem serie oficial aberta unica continuam marcadas
  como \texttt{Pendente\ para\ outra\ etapa}.
\end{itemize}

\subsubsection{Ficha climática de Villarrica (capital
departamental)}\label{ficha-climuxe1tica-de-villarrica-capital-departamental}

Fonte: NASA POWER Climatology API, período 2001-2020, coordenadas
-25.75°S /\allowbreak  -56.44°W (acesso em 2026-03-20).

\textbf{Irradiância solar global --- ALLSKY\_SFC\_SW\_DWN (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 \\
\end{longtable}

Média anual: 4.96 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 26° Norte (anual);
36° inverno; 16° verão.

\textbf{Precipitação --- PRECTOTCORR (mm/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
4.22 & 4.82 & 4.21 & 5.08 & 5.55 & 3.01 & 2.43 & 1.68 & 3.07 & 6.04 &
6.33 & 5.37 \\
\end{longtable}

Média anual: \textasciitilde1.573 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Out-Mai; seca
Jun-Set.

Fontes-base do pacote 06: -
\href{/\allowbreak home/\allowbreak rodrigo/\allowbreak Projetos/\allowbreak IAs/\allowbreak realocação-estrategica-paraguai-pt-br/\allowbreak tarefas_enxame/\allowbreak entregaveis_livro/\allowbreak LEITORES_ALFA_PKG_06.md}{LEITORES\_ALFA\_PKG\_06.md}

\subsection{2.10 Caaguazu /\allowbreak  pacote 07}\label{caaguazu-pacote-07}

O pacote 07 fecha a leitura documental de \texttt{05\_Caaguazu}, com 22
localidades e o departamento mais logisticamente central do interior
paraguaio.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Coronel Oviedo é o nó rodoviário nacional (cruzamento PY02/\allowbreak PY08) e
  polo de serviços do interior.
\item
  A base agropecuária e agroindustrial (soja, milho, cana) sustenta alta
  resiliência produtiva regional.
\item
  A leitura local está ancorada nos \texttt{DADOS.md} de cada localidade
  e no capitulo \texttt{dept\_05\_Caaguazu.tex}.
\item
  Lacuna de solar/\allowbreak pluviometria da capital fechada com dados NASA POWER
  (2001-2020).
\item
  As demais lacunas sem serie oficial aberta unica continuam marcadas
  como \texttt{Pendente\ para\ outra\ etapa}.
\end{itemize}

\subsubsection{Ficha climática de Coronel Oviedo (capital
departamental)}\label{ficha-climuxe1tica-de-coronel-oviedo-capital-departamental}

Fonte: NASA POWER Climatology API, período 2001-2020, coordenadas
-25.44°S /\allowbreak  -56.44°W (acesso em 2026-03-20).

\textbf{Irradiância solar global --- ALLSKY\_SFC\_SW\_DWN (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
6.74 & 6.20 & 5.50 & 4.48 & 3.35 & 2.88 & 3.21 & 3.96 & 4.59 & 5.43 &
6.43 & 6.81 \\
\end{longtable}

Média anual: 4.96 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 25° Norte (anual);
35° inverno; 15° verão.

\textbf{Precipitação --- PRECTOTCORR (mm/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
4.22 & 4.82 & 4.21 & 5.08 & 5.55 & 3.01 & 2.43 & 1.68 & 3.07 & 6.04 &
6.33 & 5.37 \\
\end{longtable}

Média anual: \textasciitilde1.573 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Out-Mai; seca
Jun-Set.

Fontes-base do pacote 07: -
\href{/\allowbreak home/\allowbreak rodrigo/\allowbreak Projetos/\allowbreak IAs/\allowbreak realocação-estrategica-paraguai-pt-br/\allowbreak tarefas_enxame/\allowbreak entregaveis_livro/\allowbreak LEITORES_ALFA_PKG_07.md}{LEITORES\_ALFA\_PKG\_07.md}

\subsection{2.11 Caazapa /\allowbreak  pacote 08}\label{caazapa-pacote-08}

O pacote 08 fecha a leitura documental de \texttt{06\_Caazapa}, com 11
localidades, base agropecuária de baixa densidade e serviços
concentrados em Caazapa e San Juan Nepomuceno.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Caazapa é a capital departamental, polo histórico-cultural com
  Hospital Regional e UNVES.
\item
  San Juan Nepomuceno é o segundo polo, com perfil agroindustrial e
  logístico.
\item
  A leitura local está ancorada nos \texttt{DADOS.md} de cada localidade
  e no capitulo \texttt{dept\_06\_Caazapa.tex}.
\item
  Lacuna de solar/\allowbreak pluviometria da capital fechada com dados NASA POWER
  (2001-2020).
\item
  As demais lacunas sem serie oficial aberta unica continuam marcadas
  como \texttt{Pendente\ para\ outra\ etapa}.
\end{itemize}

\subsubsection{Ficha climática de Caazapa (capital
departamental)}\label{ficha-climuxe1tica-de-caazapa-capital-departamental}

Fonte: NASA POWER Climatology API, período 2001-2020, coordenadas
-26.18°S /\allowbreak  -56.37°W (acesso em 2026-03-20).

\textbf{Irradiância solar global --- ALLSKY\_SFC\_SW\_DWN (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
6.71 & 6.20 & 5.39 & 4.34 & 3.26 & 2.77 & 3.10 & 3.79 & 4.42 & 5.34 &
6.39 & 6.76 \\
\end{longtable}

Média anual: 4.87 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 26° Norte (anual);
36° inverno; 16° verão.

\textbf{Precipitação --- PRECTOTCORR (mm/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
4.35 & 4.55 & 4.28 & 5.31 & 5.34 & 3.12 & 2.53 & 1.97 & 3.11 & 6.11 &
6.25 & 5.30 \\
\end{longtable}

Média anual: \textasciitilde1.587 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Out-Mai; seca
Jun-Set.

Fontes-base do pacote 08: -
\href{/\allowbreak home/\allowbreak rodrigo/\allowbreak Projetos/\allowbreak IAs/\allowbreak realocação-estrategica-paraguai-pt-br/\allowbreak tarefas_enxame/\allowbreak entregaveis_livro/\allowbreak LEITORES_ALFA_PKG_08.md}{LEITORES\_ALFA\_PKG\_08.md}

\subsection{2.12 Itapua /\allowbreak  pacote 09}\label{itapua-pacote-09}

O pacote 09 cobre o departamento \texttt{07\_Itapua}, com 30
localidades. Itapua e o maior produtor agricola do Paraguai, com
colonias multinacionais (alemas, japonesas, brasilguaias) e hub
fronteiriço em Encarnacion.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Encarnacion e a capital, concentrando o melhor polo de saude e
  servicos do sul do pais.
\item
  Solo basaltico vermelho de alta fertilidade confirma vocacao
  agroindustrial de exportacao.
\item
  Lacuna de solar/\allowbreak pluviometria da capital fechada com dados NASA POWER
  (2001-2020).
\item
  As demais lacunas sem serie oficial aberta unica continuam marcadas
  como \texttt{Pendente\ para\ outra\ etapa}.
\end{itemize}

\subsubsection{Ficha climática de Encarnacion (capital
departamental)}\label{ficha-climuxe1tica-de-encarnacion-capital-departamental}

Fonte: NASA POWER Climatology API, período 2001-2020, coordenadas
-27.33°S /\allowbreak  -55.87°W (acesso em 2026-03-20).

\textbf{Irradiância solar global --- ALLSKY\_SFC\_SW\_DWN (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
6.56 & 6.11 & 5.31 & 4.26 & 3.15 & 2.69 & 2.99 & 3.69 & 4.36 & 5.27 &
6.39 & 6.73 \\
\end{longtable}

Média anual: 4.79 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 27° Norte (anual);
37° inverno; 17° verão.

\textbf{Precipitação --- PRECTOTCORR (mm/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
5.02 & 4.41 & 4.81 & 6.21 & 4.73 & 3.73 & 2.97 & 2.89 & 4.05 & 6.94 &
6.35 & 6.05 \\
\end{longtable}

Média anual: \textasciitilde1.770 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Out-Jan; seca
Jun-Ago.

Fontes-base do pacote 09: -
\href{/\allowbreak home/\allowbreak rodrigo/\allowbreak Projetos/\allowbreak IAs/\allowbreak realocação-estrategica-paraguai-pt-br/\allowbreak tarefas_enxame/\allowbreak entregaveis_livro/\allowbreak LEITORES_ALFA_PKG_09.md}{LEITORES\_ALFA\_PKG\_09.md}

\subsection{2.13 Misiones /\allowbreak  pacote 10}\label{misiones-pacote-10}

O pacote 10 cobre o departamento \texttt{08\_Misiones}, com 10
localidades. Misiones combina base agropecuaria (pecuaria, arroz, soja,
mel) com polos urbanos em San Ignacio, San Juan Bautista e Ayolas.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  San Juan Bautista e a capital institucional, com Hospital Regional e
  sede do Comando da 2ª Divisão de Cavalaria.
\item
  Solo Latossolo Vermelho de alta fertilidade para pecuaria e soja.
\item
  Lacuna de solar/\allowbreak pluviometria da capital fechada com dados NASA POWER
  (2001-2020).
\item
  As demais lacunas sem serie oficial aberta unica continuam marcadas
  como \texttt{Pendente\ para\ outra\ etapa}.
\end{itemize}

\subsubsection{Ficha climática de San Juan Bautista (capital
departamental)}\label{ficha-climuxe1tica-de-san-juan-bautista-capital-departamental}

Fonte: NASA POWER Climatology API, período 2001-2020, coordenadas
-26.67°S /\allowbreak  -57.15°W (acesso em 2026-03-20).

\textbf{Irradiância solar global --- ALLSKY\_SFC\_SW\_DWN (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
6.72 & 6.24 & 5.35 & 4.27 & 3.26 & 2.73 & 3.11 & 3.77 & 4.48 & 5.37 &
6.41 & 6.79 \\
\end{longtable}

Média anual: 4.87 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 27° Norte (anual);
37° inverno; 17° verão.

\textbf{Precipitação --- PRECTOTCORR (mm/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
4.38 & 4.23 & 4.28 & 5.47 & 4.61 & 2.95 & 2.32 & 1.99 & 3.09 & 5.84 &
6.14 & 5.43 \\
\end{longtable}

Média anual: \textasciitilde1.545 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Out-Nov; seca
Jul-Ago.

Fontes-base do pacote 10: -
\href{/\allowbreak home/\allowbreak rodrigo/\allowbreak Projetos/\allowbreak IAs/\allowbreak realocação-estrategica-paraguai-pt-br/\allowbreak tarefas_enxame/\allowbreak entregaveis_livro/\allowbreak LEITORES_ALFA_PKG_10.md}{LEITORES\_ALFA\_PKG\_10.md}

\subsection{2.14 Paraguari /\allowbreak  pacote 11}\label{paraguari-pacote-11}

O pacote 11 cobre o departamento \texttt{09\_Paraguari}, com 18
localidades. Paraguari combina serrania protegida, base militar
estratégica e boa conectividade com Assuncao via PY01.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Paraguari (capital) abriga o Comando da Artilharia do Exercito
  Paraguaio --- maior base de artilharia do pais.
\item
  Solo misto de serrania com boa aptidao para pecuaria e horticultura.
\item
  Lacuna de solar/\allowbreak pluviometria da capital fechada com dados NASA POWER
  (2001-2020).
\item
  As demais lacunas sem serie oficial aberta unica continuam marcadas
  como \texttt{Pendente\ para\ outra\ etapa}.
\end{itemize}

\subsubsection{Ficha climática de Paraguari (capital
departamental)}\label{ficha-climuxe1tica-de-paraguari-capital-departamental}

Fonte: NASA POWER Climatology API, período 2001-2020, coordenadas
-25.62°S /\allowbreak  -57.15°W (acesso em 2026-03-20).

\textbf{Irradiância solar global --- ALLSKY\_SFC\_SW\_DWN (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
6.76 & 6.20 & 5.42 & 4.44 & 3.36 & 2.83 & 3.21 & 3.93 & 4.61 & 5.49 &
6.42 & 6.78 \\
\end{longtable}

Média anual: 4.95 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 26° Norte (anual);
36° inverno; 16° verão.

\textbf{Precipitação --- PRECTOTCORR (mm/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
4.09 & 4.96 & 4.29 & 4.95 & 4.91 & 2.61 & 2.14 & 1.32 & 2.58 & 5.53 &
6.42 & 5.66 \\
\end{longtable}

Média anual: \textasciitilde1.500 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Out-Nov; seca
Jun-Ago.

Fontes-base do pacote 11: -
\href{/\allowbreak home/\allowbreak rodrigo/\allowbreak Projetos/\allowbreak IAs/\allowbreak realocação-estrategica-paraguai-pt-br/\allowbreak tarefas_enxame/\allowbreak entregaveis_livro/\allowbreak LEITORES_ALFA_PKG_11.md}{LEITORES\_ALFA\_PKG\_11.md}

\subsection{2.15 Alto Parana /\allowbreak  pacote 12}\label{alto-parana-pacote-12}

O pacote 12 cobre o departamento \texttt{10\_Alto\_Parana}, com 22
localidades. Alto Paraná e o principal eixo de fronteira comercial do
Paraguai, ancorado por Ciudad del Este e adjacente à Usina Hidrelétrica
de Itaipu.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Ciudad del Este e a segunda cidade mais populosa do Paraguai e hub de
  comercio transfronteiriço com o Brasil.
\item
  Aeroporto Internacional Guarani (Minga Guazu) e base da logistica
  aerea regional.
\item
  Lacuna de solar/\allowbreak pluviometria da capital fechada com dados NASA POWER
  (2001-2020).
\item
  As demais lacunas sem serie oficial aberta unica continuam marcadas
  como \texttt{Pendente\ para\ outra\ etapa}.
\end{itemize}

\subsubsection{Ficha climática de Ciudad del Este (capital
departamental)}\label{ficha-climuxe1tica-de-ciudad-del-este-capital-departamental}

Fonte: NASA POWER Climatology API, período 2001-2020, coordenadas
-25.51°S /\allowbreak  -54.61°W (acesso em 2026-03-20).

\textbf{Irradiância solar global --- ALLSKY\_SFC\_SW\_DWN (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
6.52 & 5.97 & 5.45 & 4.50 & 3.33 & 2.93 & 3.24 & 4.04 & 4.60 & 5.28 &
6.33 & 6.55 \\
\end{longtable}

Média anual: 4.89 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 26° Norte (anual);
36° inverno; 16° verão.

\textbf{Precipitação --- PRECTOTCORR (mm/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
4.73 & 4.56 & 3.78 & 4.14 & 5.26 & 3.59 & 2.75 & 2.26 & 4.02 & 6.80 &
5.29 & 5.76 \\
\end{longtable}

Média anual: \textasciitilde1.610 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Out-Dez; seca
Jul-Ago.

Fontes-base do pacote 12: -
\href{/\allowbreak home/\allowbreak rodrigo/\allowbreak Projetos/\allowbreak IAs/\allowbreak realocação-estrategica-paraguai-pt-br/\allowbreak tarefas_enxame/\allowbreak entregaveis_livro/\allowbreak LEITORES_ALFA_PKG_12.md}{LEITORES\_ALFA\_PKG\_12.md}

\subsection{2.16 Central /\allowbreak  pacote 13}\label{central-pacote-13}

O pacote 13 cobre o departamento \texttt{11\_Central}, com 19
localidades. Central e o nucleo metropolitano do Paraguai, formando a
cintura urbana de Assuncao com a maior concentracao de infraestrutura
critica do pais.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Luque (maior cidade) abriga o Aeroporto Internacional Silvio
  Pettirossi e a Base Aerea de Nu Guazu.
\item
  Maior densidade universitaria e hospitalar do Paraguai fora da
  capital.
\item
  Lacuna de solar/\allowbreak pluviometria de Luque fechada com dados NASA POWER
  (2001-2020).
\item
  As demais lacunas sem serie oficial aberta unica continuam marcadas
  como \texttt{Pendente\ para\ outra\ etapa}.
\end{itemize}

\subsubsection{Ficha climática de Luque (maior cidade /\allowbreak  referencia
departamental)}\label{ficha-climuxe1tica-de-luque-maior-cidade-referencia-departamental}

Fonte: NASA POWER Climatology API, período 2001-2020, coordenadas
-25.27°S /\allowbreak  -57.49°W (acesso em 2026-03-20).

\textbf{Irradiância solar global --- ALLSKY\_SFC\_SW\_DWN (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
6.76 & 6.20 & 5.42 & 4.44 & 3.36 & 2.83 & 3.21 & 3.93 & 4.61 & 5.49 &
6.42 & 6.78 \\
\end{longtable}

Média anual: 4.95 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 25° Norte (anual);
35° inverno; 15° verão.

\textbf{Precipitação --- PRECTOTCORR (mm/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
4.06 & 4.92 & 4.37 & 4.97 & 4.62 & 2.47 & 2.03 & 1.23 & 2.44 & 5.27 &
6.35 & 5.78 \\
\end{longtable}

Média anual: \textasciitilde1.471 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Out-Nov; seca
Jun-Ago.

Fontes-base do pacote 13: -
\href{/\allowbreak home/\allowbreak rodrigo/\allowbreak Projetos/\allowbreak IAs/\allowbreak realocação-estrategica-paraguai-pt-br/\allowbreak tarefas_enxame/\allowbreak entregaveis_livro/\allowbreak LEITORES_ALFA_PKG_13.md}{LEITORES\_ALFA\_PKG\_13.md}

\subsection{2.17 Neembucu /\allowbreak  pacote 14}\label{neembucu-pacote-14}

O pacote 14 cobre o departamento \texttt{12\_Neembucu}, com 16
localidades. Neembucu e planicie aluvial no sudoeste paraguaio, marcada
por humedales, o Rio Paraguai e fronteira com a Argentina.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Pilar e a capital, com Porto fluvial de aguas profundas operavel em
  secas extremas e polo textil.
\item
  Vocacao de pecuaria extensiva, industria textil e servicos portuarios.
\item
  Lacuna de solar/\allowbreak pluviometria da capital fechada com dados NASA POWER
  (2001-2020).
\item
  As demais lacunas sem serie oficial aberta unica continuam marcadas
  como \texttt{Pendente\ para\ outra\ etapa}.
\end{itemize}

\subsubsection{Ficha climática de Pilar (capital
departamental)}\label{ficha-climuxe1tica-de-pilar-capital-departamental}

Fonte: NASA POWER Climatology API, período 2001-2020, coordenadas
-26.87°S /\allowbreak  -58.31°W (acesso em 2026-03-20).

\textbf{Irradiância solar global --- ALLSKY\_SFC\_SW\_DWN (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
6.76 & 6.22 & 5.34 & 4.20 & 3.30 & 2.73 & 3.14 & 3.88 & 4.59 & 5.48 &
6.49 & 6.76 \\
\end{longtable}

Média anual: 4.90 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 27° Norte (anual);
37° inverno; 17° verão.

\textbf{Precipitação --- PRECTOTCORR (mm/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
4.96 & 4.29 & 4.68 & 5.56 & 3.49 & 2.37 & 1.55 & 1.29 & 2.25 & 5.02 &
5.91 & 5.24 \\
\end{longtable}

Média anual: \textasciitilde1.416 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Out-Jan; seca
Jul-Ago.

Fontes-base do pacote 14: -
\href{/\allowbreak home/\allowbreak rodrigo/\allowbreak Projetos/\allowbreak IAs/\allowbreak realocação-estrategica-paraguai-pt-br/\allowbreak tarefas_enxame/\allowbreak entregaveis_livro/\allowbreak LEITORES_ALFA_PKG_14.md}{LEITORES\_ALFA\_PKG\_14.md}

\subsection{2.18 Amambay /\allowbreak  pacote 15}\label{amambay-pacote-15}

O pacote 15 cobre o departamento \texttt{13\_Amambay}, com 6
localidades. Amambay e departamento do nordeste paraguaio, fronteirico
com o Brasil (Mato Grosso do Sul), marcado pela Serra de Amambay e
vocacao de pecuaria, agricultura e comercio de fronteira.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Pedro Juan Caballero e a capital, polo de comercio de fronteira com
  Ponta Pora (Brasil); 106.721 hab.
\item
  Vocacao de pecuaria extensiva, soja e servicos de fronteira.
\item
  Lacuna de solar/\allowbreak pluviometria da capital fechada com dados NASA POWER
  (2001-2020).
\item
  As demais lacunas sem serie oficial aberta unica continuam marcadas
  como \texttt{Pendente\ para\ outra\ etapa}.
\end{itemize}

\subsubsection{Ficha climática de Pedro Juan Caballero (capital
departamental)}\label{ficha-climuxe1tica-de-pedro-juan-caballero-capital-departamental}

Fonte: NASA POWER Climatology API, período 2001-2020, coordenadas
-22.55°S /\allowbreak  -55.73°W (acesso em 2026-03-20).

\textbf{Irradiância solar global --- ALLSKY\_SFC\_SW\_DWN (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
6.29 & 5.83 & 5.59 & 4.73 & 3.70 & 3.35 & 3.61 & 4.40 & 4.82 & 5.37 &
6.08 & 6.29 \\
\end{longtable}

Média anual: 5.00 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 23° Norte (anual);
33° inverno; 13° verão.

\textbf{Precipitação --- PRECTOTCORR (mm/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
5.87 & 6.55 & 3.75 & 4.08 & 3.88 & 2.55 & 1.52 & 1.48 & 2.84 & 4.85 &
5.66 & 5.69 \\
\end{longtable}

Média anual: \textasciitilde1.476 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Jan-Fev; seca
Jul-Ago.

Fontes-base do pacote 15: -
\href{/\allowbreak home/\allowbreak rodrigo/\allowbreak Projetos/\allowbreak IAs/\allowbreak realocação-estrategica-paraguai-pt-br/\allowbreak tarefas_enxame/\allowbreak entregaveis_livro/\allowbreak LEITORES_ALFA_PKG_15.md}{LEITORES\_ALFA\_PKG\_15.md}

\subsection{2.19 Canindeyu /\allowbreak  pacote 16}\label{canindeyu-pacote-16}

O pacote 16 cobre o departamento \texttt{14\_Canindeyu}, com 16
localidades. Canindeyu e departamento do nordeste paraguaio, fronteirico
com o Brasil, marcado pela floresta atlantica interior, o Rio Parana e
vocacao de agricultura mecanizada e comercio de fronteira.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Salto del Guaira e a capital, polo de comercio internacional de
  fronteira com Mundo Novo/\allowbreak Guaira (Brasil); 28.553 hab.
\item
  Vocacao de soja, trigo, milho, pecuaria e servicos de fronteira.
\item
  Lacuna de solar/\allowbreak pluviometria da capital fechada com dados NASA POWER
  (2001-2020).
\item
  As demais lacunas sem serie oficial aberta unica continuam marcadas
  como \texttt{Pendente\ para\ outra\ etapa}.
\end{itemize}

\subsubsection{Ficha climática de Salto del Guaira (capital
departamental)}\label{ficha-climuxe1tica-de-salto-del-guaira-capital-departamental}

Fonte: NASA POWER Climatology API, período 2001-2020, coordenadas
-24.06°S /\allowbreak  -54.33°W (acesso em 2026-03-20).

\textbf{Irradiância solar global --- ALLSKY\_SFC\_SW\_DWN (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
6.48 & 5.93 & 5.56 & 4.60 & 3.43 & 3.02 & 3.35 & 4.16 & 4.70 & 5.31 &
6.29 & 6.46 \\
\end{longtable}

Média anual: 4.94 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 24° Norte (anual);
34° inverno; 14° verão.

\textbf{Precipitação --- PRECTOTCORR (mm/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
4.42 & 4.71 & 3.28 & 3.68 & 4.50 & 2.74 & 2.08 & 2.26 & 3.10 & 5.70 &
5.63 & 6.07 \\
\end{longtable}

Média anual: \textasciitilde1.464 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Out-Dez; seca
Jul-Ago.

Fontes-base do pacote 16: -
\href{/\allowbreak home/\allowbreak rodrigo/\allowbreak Projetos/\allowbreak IAs/\allowbreak realocação-estrategica-paraguai-pt-br/\allowbreak tarefas_enxame/\allowbreak entregaveis_livro/\allowbreak LEITORES_ALFA_PKG_16.md}{LEITORES\_ALFA\_PKG\_16.md}

\subsection{2.20 Presidente Hayes /\allowbreak  pacote
17}\label{presidente-hayes-pacote-17}

O pacote 17 cobre o departamento \texttt{15\_Presidente\_Hayes}, com 10
localidades. Presidente Hayes e o maior departamento do Bajo Chaco,
portal de entrada para a Regiao Ocidental paraguaia, com industria
siderurgica (ACEPAR) e pecuaria extensiva.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Villa Hayes e a capital, portal do Chaco via Ponte Remanso; 47.967
  hab.
\item
  Vocacao de pecuaria extensiva, siderurgia e logistica de fronteira.
\item
  Lacuna de solar/\allowbreak pluviometria da capital fechada com dados NASA POWER
  (2001-2020).
\item
  As demais lacunas sem serie oficial aberta unica continuam marcadas
  como \texttt{Pendente\ para\ outra\ etapa}.
\end{itemize}

\subsubsection{Ficha climática de Villa Hayes (capital
departamental)}\label{ficha-climuxe1tica-de-villa-hayes-capital-departamental}

Fonte: NASA POWER Climatology API, período 2001-2020, coordenadas
-25.10°S /\allowbreak  -57.57°W (acesso em 2026-03-20).

\textbf{Irradiância solar global --- ALLSKY\_SFC\_SW\_DWN (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
6.76 & 6.20 & 5.42 & 4.44 & 3.36 & 2.83 & 3.21 & 3.93 & 4.61 & 5.49 &
6.42 & 6.78 \\
\end{longtable}

Média anual: 4.95 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 25° Norte (anual);
35° inverno; 15° verão.

\textbf{Precipitação --- PRECTOTCORR (mm/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
3.98 & 5.28 & 4.20 & 4.77 & 4.60 & 2.36 & 1.90 & 1.08 & 2.32 & 5.20 &
6.56 & 5.87 \\
\end{longtable}

Média anual: \textasciitilde1.460 mm/\allowbreak ano. Estação chuvosa Out-Nov; seca
Jul-Ago.

Fontes-base do pacote 17: -
\href{/\allowbreak home/\allowbreak rodrigo/\allowbreak Projetos/\allowbreak IAs/\allowbreak realocação-estrategica-paraguai-pt-br/\allowbreak tarefas_enxame/\allowbreak entregaveis_livro/\allowbreak LEITORES_ALFA_PKG_17.md}{LEITORES\_ALFA\_PKG\_17.md}

\subsection{2.21 Boqueron /\allowbreak  pacote 18}\label{boqueron-pacote-18}

O pacote 18 cobre o departamento \texttt{16\_Boqueron}, com 4
localidades. Boqueron e o maior departamento do Paraguai em area,
ocupando o Chaco Central e Boreal, marcado por pecuaria cooperativista e
industria de laticinios.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Filadelfia e a capital de facto, polo urbano e industrial do Chaco
  Central mennonita; 156.425 hab. no distrito.
\item
  Vocacao de pecuaria intensiva, laticinios (cooperativas Fernheim,
  Neuland, Menno) e base aerea estratégica em Mariscal Estigarribia.
\item
  Lacuna de solar/\allowbreak pluviometria da capital fechada com dados NASA POWER
  (2001-2020).
\item
  As demais lacunas sem serie oficial aberta unica continuam marcadas
  como \texttt{Pendente\ para\ outra\ etapa}.
\end{itemize}

\subsubsection{Ficha climática de Filadelfia (capital de facto
departamental)}\label{ficha-climuxe1tica-de-filadelfia-capital-de-facto-departamental}

Fonte: NASA POWER Climatology API, período 2001-2020, coordenadas
-22.35°S /\allowbreak  -60.03°W (acesso em 2026-03-20).

\textbf{Irradiância solar global --- ALLSKY\_SFC\_SW\_DWN (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
6.59 & 6.02 & 5.41 & 4.37 & 3.38 & 2.88 & 3.34 & 4.19 & 4.79 & 5.46 &
6.25 & 6.43 \\
\end{longtable}

Média anual: 4.92 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 22° Norte (anual);
32° inverno; 12° verão.

\textbf{Precipitação --- PRECTOTCORR (mm/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
3.36 & 4.51 & 3.39 & 2.66 & 2.04 & 0.87 & 0.57 & 0.38 & 0.74 & 2.43 &
3.54 & 3.77 \\
\end{longtable}

Média anual: \textasciitilde854 mm/\allowbreak ano. Regime semiárido Chaco Central.
Estação chuvosa Nov-Mar; seca Jun-Set.

Fontes-base do pacote 18: -
\href{/\allowbreak home/\allowbreak rodrigo/\allowbreak Projetos/\allowbreak IAs/\allowbreak realocação-estrategica-paraguai-pt-br/\allowbreak tarefas_enxame/\allowbreak entregaveis_livro/\allowbreak LEITORES_ALFA_PKG_18.md}{LEITORES\_ALFA\_PKG\_18.md}

\subsection{2.22 Alto Paraguay /\allowbreak  pacote
19}\label{alto-paraguay-pacote-19}

O pacote 19 cobre o departamento \texttt{17\_Alto\_Paraguay}, com 4
localidades. Alto Paraguay e o departamento do maior isolamento
geografico do Paraguai, marcado pelo Rio Paraguai, o Pantanal e o Chaco
Boreal.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Fuerte Olimpo e a capital, ``Porta do Pantanal''; 3.471 hab.; maxima
  privacidade e suporte institucional.
\item
  Vocacao de pecuaria extensiva, pesca e logistica fluvial.
\item
  Lacuna de solar/\allowbreak pluviometria da capital fechada com dados NASA POWER
  (2001-2020).
\item
  As demais lacunas sem serie oficial aberta unica continuam marcadas
  como \texttt{Pendente\ para\ outra\ etapa}.
\end{itemize}

\subsubsection{Ficha climática de Fuerte Olimpo (capital
departamental)}\label{ficha-climuxe1tica-de-fuerte-olimpo-capital-departamental}

Fonte: NASA POWER Climatology API, período 2001-2020, coordenadas
-21.04°S /\allowbreak  -57.87°W (acesso em 2026-03-20).

\textbf{Irradiância solar global --- ALLSKY\_SFC\_SW\_DWN (kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
6.43 & 5.94 & 5.66 & 4.87 & 3.73 & 3.33 & 3.58 & 4.35 & 4.83 & 5.51 &
6.31 & 6.42 \\
\end{longtable}

Média anual: 5.08 kWh/\allowbreak m²/\allowbreak dia. Inclinação recomendada: 21° Norte (anual);
31° inverno; 11° verão.

\textbf{Precipitação --- PRECTOTCORR (mm/\allowbreak dia):}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 22\tabcolsep) * \real{0.0833}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jan
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fev
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mar
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Abr
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Mai
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jun
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Jul
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Ago
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Set
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Out
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Nov
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Dez
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
3.94 & 4.75 & 3.21 & 2.60 & 2.58 & 1.34 & 0.85 & 0.50 & 1.38 & 3.19 &
4.71 & 4.14 \\
\end{longtable}

Média anual: \textasciitilde1.005 mm/\allowbreak ano. Regime sub-úmido Chaco Boreal.
Estação chuvosa Nov-Fev; seca Jun-Set.

Fontes-base do pacote 19: -
\href{/\allowbreak home/\allowbreak rodrigo/\allowbreak Projetos/\allowbreak IAs/\allowbreak realocação-estrategica-paraguai-pt-br/\allowbreak tarefas_enxame/\allowbreak entregaveis_livro/\allowbreak LEITORES_ALFA_PKG_19.md}{LEITORES\_ALFA\_PKG\_19.md}

\section{3. Departamentos}\label{departamentos}

\subsection{3.1 Quadro geral por
departamento}\label{quadro-geral-por-departamento}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  História resumida.
\item
  Geografia e relevo.
\item
  População.
\item
  Economia e vocação principal.
\end{itemize}

\subsection{3.2 Infraestrutura crítica}\label{infraestrutura-cruxedtica}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Concessionárias de energia e valores por região, quando houver tarifa
  diferenciada.
\item
  Regras federais e operacionais para sistemas solares offgrid e
  híbridos.
\item
  Estudo de solo por departamento ou localidade-chave.
\item
  Maiores culturas e maiores indústrias.
\end{itemize}

\subsection{3.3 Serviços e segurança}\label{serviuxe7os-e-seguranuxe7a}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Maiores hospitais e centros de saúde.
\item
  Maiores universidades.
\item
  Localização de presídios.
\item
  Existência de bases militares, navais ou aéreas.
\item
  Mapa de portos, aeroportos e aeródromos.
\item
  Sistema integrado de vigilância, no nível federal e departamental.
\end{itemize}

\subsection{3.4 Terra rural}\label{terra-rural}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Existência de tamanho mínimo legal para área rural.
\item
  Faixa média de valor de terra rural.
\item
  Observações de mercado e restrições legais relevantes.
\end{itemize}

\section{4. Localidades}\label{localidades}

\subsection{4.1 Clima e energia}\label{clima-e-energia}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Índice de incidência solar mensal em formato de candle.
\item
  Ângulo de inclinação recomendado para placa solar.
\item
  Índice pluviométrico mensal em formato de candle.
\end{itemize}

\subsection{4.2 Indicadores sociais}\label{indicadores-sociais}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  IDH.
\item
  Índice de saúde.
\item
  Índice de educação.
\item
  Índice de violência.
\item
  Escolaridade, alfabetização, ensino superior.
\item
  Idade média e fertilidade média.
\end{itemize}

\subsection{4.3 Serviços e custo de
vida}\label{serviuxe7os-e-custo-de-vida}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Bombeiros, postos de saúde e hospitais.
\item
  Profundidade média de poços artesianos.
\item
  Restrições sobre águas e poços.
\item
  Custo médio de residência urbana.
\item
  Custo médio de área rural.
\item
  Internet, celular, postos de combustível, carregadores elétricos e
  gás.
\item
  Delegacias, presídios, correios, transportadoras e e-commerce.
\item
  Cinemas, shoppings, atacado de alimentos e foco comercial/\allowbreak industrial.
\end{itemize}

\subsection{4.4 Habitabilidade ampliada}\label{habitabilidade-ampliada}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Índice de poluição luminosa.
\item
  Disponibilidade real de serviços públicos essenciais.
\item
  Sinais de vocação produtiva e densidade de oferta comercial.
\end{itemize}

\section{5. Critério editorial}\label{crituxe9rio-editorial}

Os itens acima serão preenchidos na próxima etapa com base no backlog
\texttt{TAREFAS\_LEITORES\_ALFA.csv}, preservando rastreabilidade de
fonte, data de acesso e diferenciação clara entre dado oficial,
estimativa e inferência.
